<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<ARTICLE>
<META>
<META_COMMUN>
<ID>KALIARTI000031306825</ID>
<ANCIEN_ID/>
<ORIGINE>KALI</ORIGINE>
<URL>article/KALI/ARTI/00/00/31/30/68/KALIARTI000031306825.xml</URL>
<NATURE>Article</NATURE>
</META_COMMUN>
<META_SPEC>
<META_ARTICLE>

<NUM>19</NUM>
<TITRE/>

<ETAT>REMPLACE</ETAT>


<CALIPSOS/>
<HISTORIQUE/>
<DATE_DEBUT>2015-07-29</DATE_DEBUT>
<DATE_FIN>2017-11-14</DATE_FIN>
<DATE_DEB_EXT>2999-01-01</DATE_DEB_EXT>
<DATE_FIN_EXT>2999-01-01</DATE_FIN_EXT>
<TYPE/>

</META_ARTICLE>
</META_SPEC>
</META>
<CONTEXTE>
<TEXTE cid="KALITEXT000017842201" date_publi="2999-01-01" date_signature="2007-04-04" nature="Convention collective nationale " nor="ASET0750634M" num="" num_parution_jo="">
<TITRE_TXT c_titre_court="Convention collective nationale de la charcuterie de détail du 4 avril 2007" debut="2007-04-04" fin="2999-01-01" id_txt="KALITEXT000017842201">Convention collective nationale de la charcuterie de détail du 1er décembre 1977, réécrite par l'avenant n° 113 du 4 avril 2007</TITRE_TXT>


<TM>
<TITRE_TM debut="2008-09-01" fin="2999-01-01" id="KALISCTA000017842325">Convention collective </TITRE_TM>
<TM>
<TITRE_TM debut="2015-07-29" fin="2999-01-01" id="KALISCTA000031318413">Travail à temps partiel</TITRE_TM>
</TM>
</TM>
</TEXTE>
<CONTENEUR cid="KALICONT000005635375" date_publi="2007-04-04" etat="VIGUEUR_ETEN" nature="IDCC" num="953" titre="Convention collective nationale de la charcuterie de détail du 1er décembre 1977, réécrite par l'avenant n° 113 du 4 avril 2007" url="conteneur/KALI/CONT/00/00/05/63/53/KALICONT000005635375.xml"/>
</CONTEXTE>
<VERSIONS>
<VERSION etat="REMPLACE">
<LIEN_ART debut="2015-07-29" etat="REMPLACE" fin="2017-11-14" id="KALIARTI000031306825" num="19" origine="KALI"/>
</VERSION>
<VERSION etat="VIGUEUR_ETEN">
<LIEN_ART debut="2017-11-14" etat="VIGUEUR_ETEN" fin="2999-01-01" id="KALIARTI000036551965" num="19" origine="KALI"/>
</VERSION>
</VERSIONS>
<BLOC_TEXTUEL>
<CONTENU>
<p align="center">Article 19.1</p>
<p>Définition du travail à temps partiel</p>
<p>Est employé à temps partiel le salarié dont la durée de travail est inférieure à la durée minimale légale ou conventionnelle.</p>
<p>Cette durée peut s'exprimer à la semaine, au mois, à l'année.</p>
<p>Les salariés à temps partiel bénéficient des mêmes droits que les salariés à temps complet, notamment concernant l'accès aux possibilités de promotion, carrière et formation.</p>
<p align="center">
<br/>
<em>Article 19.2 </em>
 (1) 
</p>
<p>Durée minimale de travail à temps partiel</p>
<p>La durée minimale du travail à temps partiel est fixée dans la branche à 16 heures par semaine ou à une durée équivalente lorsque l'horaire de travail est réparti mensuellement.</p>
<p>Cette disposition ne s'applique pas :</p>
<p>-aux jeunes de moins de 26 ans poursuivant leurs études ;</p>
<p>-aux contrats de travail à durée déterminée conclus pour une durée au plus égale à 7 jours ;</p>
<p>-aux contrats de remplacement de salariés absents partiellement (exemples : mi-temps thérapeutique, congé parental partiel...) ou de salariés à temps partiel travaillant moins de 16 heures par semaine ;</p>
<p>-lorsque le salarié a demandé expressément à travailler sur la base d'un horaire de travail inférieur aux termes d'une demande écrite et motivée pour lui permettre de faire face à des contraintes personnelles ou de cumuler plusieurs activités. Les horaires de travail doivent être alors regroupés sur des journées ou des demi-journées régulières et complètes.</p>
<p align="center">
<br/>
<em>Article 19.3 </em>
</p>
<p>Dérogations à la durée minimale de travail à temps partiel</p>
<p>La durée minimale hebdomadaire de travail est fixée par dérogation à :</p>
<p>-5 heures pour le personnel de vente. Le salarié employé à temps partiel à hauteur de la durée minimale hebdomadaire, soit 5 heures par semaine, doit effectuer ces heures en continu. Lorsque l'horaire de travail hebdomadaire du salarié est compris entre 5 heures et 16 heures, l'horaire journalier compte au moins une période de travail en continu de 3 heures ;</p>
<p>-6 heures pour le personnel d'entretien, aide-laboratoires, plongeurs, avec une période minimale de travail en continu de 1 heure ;</p>
<p>-3 heures par prestation pour le personnel extra employé dans le cadre de réception traiteur.</p>
<p align="center">
<br/>
<em>Article 19.4 </em>
 (2) 
</p>
<p>Heures complémentaires</p>
<p>Sont considérées comme heures complémentaires les heures effectuées au-delà de l'horaire prévu au contrat, dans la limite de 1/3 de la durée contractuelle.</p>
<p>Elles ne peuvent en aucun cas avoir pour effet de porter l'horaire de travail hebdomadaire au niveau de la durée légale du travail.</p>
<p>Les heures complémentaires sont payées avec une majoration de salaire de 25 %.</p>
<p>Le salarié est informé au moins 3 jours à l'avance des heures complémentaires à effectuer.</p>
<p>Lorsque, au cours d'une période de 12 semaines consécutives ou de 12 semaines comprises dans une période de 15 semaines, l'horaire moyen réellement effectué par le salarié aura dépassé de 2 heures au moins par semaine ou de l'équivalent mensuel de cette durée l'horaire de travail prévu au contrat, l'employeur a l'obligation de modifier le contrat de travail à temps partiel en ajoutant à l'horaire initialement fixé la différence entre cet horaire et l'horaire moyen réellement effectué, sauf opposition du salarié concerné. Cette modification intervient alors avec un préavis de 7 jours.</p>
<p align="center">
<br/>
<em>Article 19.5 </em>
 (3) 
</p>
<p>Répartition de l'horaire de travail</p>
<p>Les entreprises devront veiller à ce que la répartition de l'horaire de travail puisse permettre à un salarié de compléter son activité chez un autre employeur s'il le souhaite.</p>
<p>Afin de tenir compte des horaires d'ouverture des boutiques de charcuterie, la durée maximale de coupure entre deux périodes de travail est fixée à 4 heures pour le personnel de vente. Pour le personnel affecté à la plonge et à l'entretien, il est possible de prévoir deux périodes de travail distinctes dans la limite de l'amplitude de 12 heures applicables dans la profession.</p>
<p align="center">
<br/>
Article 19.6</p>
<p>Modification de l'horaire de travail</p>
<p>L'horaire de travail peut être modifié dans les cas mentionnés dans le contrat de travail à temps partiel.</p>
<p>Un délai de prévenance de 7 jours ouvrés doit être observé. Cependant, en cas de nécessité, ce délai peut être ramené à 3 jours ouvrés.</p>
<p>Le salarié est en droit de refuser une modification de la répartition des heures de travail, y compris si le délai de prévenance est respecté, dans les cas ci-après :</p>
<p>-obligations familiales impérieuses ;</p>
<p>-suivi d'un enseignement scolaire ou supérieur ;</p>
<p>-période d'activité chez un autre employeur ;</p>
<p>-exercice d'une activité non salariée.</p>
<p align="center">
<br/>
Article 19.7</p>
<p>Contenu du contrat de travail à temps partiel</p>
<p>L'emploi à temps partiel fait obligatoirement l'objet d'un contrat de travail écrit mentionnant :</p>
<p>-la qualification du salarié : intitulé de l'emploi dans la grille des qualifications et coefficient correspondant ;</p>
<p>-les éléments de la rémunération ;</p>
<p>-la durée et la répartition de l'horaire de travail entre les jours de la semaine ou les semaines du mois ;</p>
<p>-les modalités de recours aux heures complémentaires et les limites dans lesquelles elles peuvent être effectuées ;</p>
<p>-les cas et conditions de modification de la répartition de l'horaire de travail ;</p>
<p>-les modalités de communication des horaires de travail au salarié.</p>
<p align="center">
<br/>
<em>Article 19.8</em>
 (4)
</p>
<p>Complément d'heures</p>
<p>La durée prévue au contrat peut être augmentée temporairement par avenant, jusqu'à atteindre la durée légale de travail.</p>
<p>Le nombre d'avenants permettant de recourir à un complément d'heures est limité à cinq par an, sauf cas de remplacement d'un salarié absent.</p>
<p align="center">
<br/>
Article 19.9</p>
<p>Modalité annuelle du temps partiel</p>
<p>La durée du travail est fixée en nombre d'heures sur une période de 12 mois. Elle est inférieure à la durée légale annuelle.</p>
<p>La période de 12 mois correspond à l'année civile, sauf mention particulière dans le contrat définissant une autre période de 12 mois.</p>
<p>La modulation peut concerner tous les salariés à temps partiel ou certains d'entre eux. Dans la limite annuelle fixée au contrat, la durée de travail hebdomadaire ou mensuelle des salariés à temps partiel peut varier sur tout ou partie de l'année dans les mêmes conditions que pour les salariés à temps complet.</p>
<p>La durée minimale hebdomadaire ou mensuelle de travail est fixée, comme pour les salariés à temps complet, à 44 heures en période de pointe et à 22 heures en période creuse.</p>
<p>Comme pour les salariés à temps plein, le calendrier indicatif de la répartition du travail est porté à la connaissance des salariés concernés soit par affichage, soit par document remis en main propre à chaque salarié.</p>
<p>Les délais de prévenance afférents aux modifications d'horaires définis à l'article 17.2 s'appliquent.</p>
<p>La rémunération est calculée sur le volume global d'heures sur 12 mois divisé par 12 et comprend les congés payés.</p>
<p>De manière générale, les modalités pratiques applicables sont identiques à celles prévues pour les salariés à temps complet.</p>
<p align="center">
<br/>
Article 19.10</p>
<p>Priorité d'accès aux emplois à temps complet pour les salariés à temps partiel</p>
<p>En cas de création ou de vacance d'un poste à temps complet, les salariés à temps partiel bénéficient d'une priorité d'affectation sur ce poste, sous réserve de posséder la qualification et les aptitudes nécessaires. Compte tenu de cette priorité, l'employeur notifie par écrit''remis en main propre contre récépissé''ou par lettre recommandée avec avis de réception la proposition de transformation d'un emploi à temps partiel en emploi à temps complet.</p>
<p>Le salarié dispose d'un délai de 1 mois pour faire connaître son refus. Ce délai expiré, le salarié est considéré comme ayant accepté la modification.</p>
<p>Lorsque la proposition de passage à temps complet est acceptée, un avenant au contrat de travail est établi.</p>
<p>
<font color="808080" size="1">
<em>
 (1) Les articles 19-2 et 19-3 de la convention sont étendus sous réserve de la conclusion d'un accord d'entreprise ou d'établissement conforme aux dispositions du deuxième alinéa de l'article L. 3123-19 du code du travail.<br/>
(Arrêté du 12 mai 2017-art. 1) </em>
</font>
</p>
<p>
<font color="808080" size="1">
<em>
 (2) Les articles 19-4 et 19-6 de la convention sont étendus sous réserve de la conclusion d'un accord d'entreprise ou d'établissement conforme aux dispositions du troisième alinéa de l'article L. 3123-24 et de l'article L. 3123-25 du code du travail.<br/>
(Arrêté du 12 mai 2017-art. 1) </em>
</font>
</p>
<p>
<font color="808080" size="1">
<em>
 (<font color="808080" size="1">3</font>) L'article 19-5 de la convention est étendu sous réserve de la conclusion d'un accord d'entreprise ou d'établissement conforme aux dispositions du deuxième alinéa de l'article L. 3123-23 du code du travail.<br/>
(Arrêté du 12 mai 2017-art. 1)</em>
</font>
</p>
<p>
<font color="808080" size="1">
<em>
 (4) L'article 19-8 de la CCN est exclu de l'extension comme étant contraire aux dispositions de l'article L. 3123-22 du code du travail. <br/>
(Arrêté du 12 mai 2017 - art. 1)</em>
</font>
</p>
</CONTENU>
</BLOC_TEXTUEL>
<LIENS>
<LIEN cidtexte="KALITEXT000031284564" datesignatexte="2015-04-08" id="KALIARTI000031284570" naturetexte="Avenant" nortexte="ASET1550769M" num="2" numtexte="25" sens="cible" typelien="MODIFIE">Travail à temps partiel - art. 2 (VNE)</LIEN>

</LIENS>



</ARTICLE>
