<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<ARTICLE>
<META>
<META_COMMUN>
<ID>KALIARTI000038709204</ID>
<ANCIEN_ID/>
<ORIGINE>KALI</ORIGINE>
<URL>article/KALI/ARTI/00/00/38/70/92/KALIARTI000038709204.xml</URL>
<NATURE>Article</NATURE>
</META_COMMUN>
<META_SPEC>
<META_ARTICLE>

<NUM>46</NUM>
<TITRE/>

<ETAT>REMPLACE</ETAT>


<CALIPSOS/>
<HISTORIQUE/>
<DATE_DEBUT>2018-01-01</DATE_DEBUT>
<DATE_FIN>2025-06-13</DATE_FIN>
<DATE_DEB_EXT>2999-01-01</DATE_DEB_EXT>
<DATE_FIN_EXT>2999-01-01</DATE_FIN_EXT>
<TYPE/>

</META_ARTICLE>
</META_SPEC>
</META>
<CONTEXTE>
<TEXTE cid="KALITEXT000005675709" date_publi="2999-01-01" date_signature="1983-06-30" nature="Convention collective nationale " nor="" num="" num_parution_jo="">
<TITRE_TXT c_titre_court="Convention collective nationale du 30 juin 1983" debut="1983-06-30" fin="2999-01-01" id_txt="KALITEXT000005675709">Convention collective nationale de la pâtisserie du 30 juin 1983.  Etendue par arrêté du 29 décembre 1983 JONC 13 janvier 1984.</TITRE_TXT>


<TM>
<TITRE_TM debut="1983-06-30" fin="2999-01-01" id="KALISCTA000005720175">Chapitre III : Contrat de travail</TITRE_TM>
<TM>
<TITRE_TM debut="2005-02-03" fin="2999-01-01" id="KALISCTA000005750746">Section 6 : Parentalité, maladie et invalidité</TITRE_TM>
<TM>
<TITRE_TM debut="2005-02-03" fin="2999-01-01" id="KALISCTA000005761321">Capital décès - Invalidité absolue et définitive</TITRE_TM>
</TM>
</TM>
</TM>
</TEXTE>
<CONTENEUR cid="KALICONT000005635611" date_publi="1983-06-30" etat="VIGUEUR_ETEN" nature="IDCC" num="1267" titre="Convention collective nationale de la pâtisserie du 30 juin 1983.  Etendue par arrêté du 29 décembre 1983 JONC 13 janvier 1984." url="conteneur/KALI/CONT/00/00/05/63/56/KALICONT000005635611.xml"/>
</CONTEXTE>
<VERSIONS>
<VERSION etat="VIGUEUR_ETEN">
<LIEN_ART debut="2025-06-13" etat="VIGUEUR_ETEN" fin="2999-01-01" id="KALIARTI000051728767" num="46" origine="KALI"/>
</VERSION>
<VERSION etat="REMPLACE">
<LIEN_ART debut="2005-02-03" etat="REMPLACE" fin="2009-07-01" id="KALIARTI000005841412" num="46" origine="KALI"/>
</VERSION>
<VERSION etat="REMPLACE">
<LIEN_ART debut="2013-10-01" etat="REMPLACE" fin="2018-01-01" id="KALIARTI000028141331" num="46" origine="KALI"/>
</VERSION>
<VERSION etat="REMPLACE">
<LIEN_ART debut="2018-01-01" etat="REMPLACE" fin="2025-06-13" id="KALIARTI000038709204" num="46" origine="KALI"/>
</VERSION>
<VERSION etat="MODIFIE">
<LIEN_ART debut="2009-07-01" etat="MODIFIE" fin="2013-02-21" id="KALIARTI000022021467" num="46" origine="KALI"/>
</VERSION>
<VERSION etat="MODIFIE">
<LIEN_ART debut="2013-02-21" etat="MODIFIE" fin="2013-10-01" id="KALIARTI000027750225" num="46" origine="KALI"/>
</VERSION>
</VERSIONS>
<BLOC_TEXTUEL>
<CONTENU>
<br/>
<p>Sont garantis les salariés cadres et non cadres jusqu'à la date de liquidation définitive de la pension de vieillesse de la sécurité sociale à l'exception des participants en situation de cumul emploi retraite remplissant les conditions d'ouverture des droits aux prestations en espèces de la sécurité sociale ;</p>
<p>Les salariés relevant du collège " cadres " pour le présent régime de prévoyance sont : les salariés répondant aux définitions des articles 4 et 4 bis de la convention nationale de retraite et de prévoyance des cadres du 14 mars 1947 (AGIRC) ainsi qu'aux dispositions de l'article 36 de l'annexe I de la convention précédemment visée ;</p>
<p>Ces salariés sont titulaires d'un contrat de travail et inscrits à l'effectif de l'entreprise ;</p>
<p>Les salariés relevant du collège " non-cadres " pour le présent régime de prévoyance sont : les salariés ne répondant ni aux définitions des articles 4 et 4 bis de la convention nationale de retraite et de prévoyance des cadres du 14 mars 1947 (AGIRC) ni aux dispositions de l'article 36 de l'annexe I de la convention précédemment visée.</p>
<p>Ces salariés sont titulaires d'un contrat de travail et inscrits à l'effectif de l'entreprise.</p>
<p>Ne sont pas bénéficiaires du présent régime de prévoyance, les VRP relevant de l'accord national interprofessionnel des voyageurs, représentants, placiers du 3 octobre 1975.</p>
<p>Les présentes définitions s'appliquent aux catégories mentionnées aux articles 48.4,48.4.1 et 48.8.1 ci-après.</p>
<p align="center">46.1. Causes de versement</p>
<p>En cas de décès du salarié, pour tout autre cause que celle visée à l'article 48.2 " Exclusions ", ou à la date à laquelle il est reconnu par la sécurité sociale en état d'invalidité de 3e catégorie ou atteint d'une incapacité permanente professionnelle d'un taux de 100 % (état d'IAD, invalidité absolue et définitive), il est versé, en une seule fois, un capital décès.</p>
<p align="center">46.2. Montant du capital</p>
<p>46.2.1. Le montant du capital versé sera le suivant :</p>
<p>Le service du capital décès tel que déterminé ci-dessous par anticipation en cas d'invalidité absolue et définitive met fin à la garantie décès.</p>
<p>Personnel non cadre :</p>
<p>– célibataire, veuf, divorcé, sans personne à charge : 100 % du salaire brut de référence TA-TB ;</p>
<p>– marié (ou partenaire de Pacs ou vivant en concubinage notoire), sans personne à charge : 100 % du salaire brut de référence TA-TB ;</p>
<p>– majoration par personne à charge : 20 % du salaire brut de référence TA-TB.</p>
<p>– à compter du 1er janvier 2018, une allocation pour frais d'obsèques égale à 200 % du plafond mensuel de la sécurité sociale est versée en cas de décès du salarié, quelle que soit la situation de famille. Cette allocation est versée à la personne ayant pris en charge les frais d'obsèques ; elle est versée dans la limite des frais réellement acquittés et sur présentation d'une facture originale.</p>
<p>Personnel cadre :</p>
<p>– célibataire, veuf, divorcé, sans personne à charge :</p>
<p>–– TA : 200 % du salaire brut de référence doublé en cas de décès accidentel ;</p>
<p>–– TB : 150 % du salaire brut de référence ;</p>
<p>– marié (ou partenaire de Pacs ou vivant en concubinage notoire), sans personne à charge :</p>
<p>–– TA : 230 % du salaire brut de référence doublé en cas de décès accidentel ;</p>
<p>–– TB : 180 % du salaire brut de référence ;</p>
<p>– majoration par personne à charge : 40 % du salaire brut de référence TA-TB doublée sur TA en cas de décès accidentel ;</p>
<p>– à compter du 1er janvier 2016, une allocation pour frais d'obsèques égale à 200 % du plafond mensuel de la sécurité sociale est versée en cas de décès quelle que soit la situation de famille. Cette allocation est versée à la personne ayant pris en charge les frais d'obsèques ; elle est versée dans la limite des frais réellement acquittés et sur présentation d'une facture originale.</p>
<p>46.2.2. Double effet : le décès ou l'invalidité absolue et définitive, postérieure ou simultanée du conjoint <em>non remarié </em>
 (1), du partenaire de Pacs ou du concubin <em>non marié</em>
 (2) alors qu'un ou des enfants sont à charge au moment de l'évènement, entraîne le versement au profit de ce ou de ces derniers d'un capital supplémentaire égal au capital de base hors majoration pour décès accidentel.</p>
<p align="center">46.3 a) Dévolution du capital décès.-Personne bénéficiaire</p>
<p>A défaut de désignation de bénéficiaire, le capital sera versé :</p>
<p>– en premier lieu au conjoint non séparé de droit, ou concubin notoire et permanent ;</p>
<p>– à défaut, et par parts égales, aux enfants du salarié, reconnus ou adoptifs, et à défaut à ses petits-enfants ;</p>
<p>– à défaut de descendants directs, aux père et mère survivants et, à défaut de ceux-ci, aux grands-parents survivants ;</p>
<p>– à défaut, et par parts égales, à ses frères et soeurs ;</p>
<p>– enfin, à défaut de tous les susnommés, le capital garanti revient aux héritiers.</p>
<p align="center">46.3. b) Définition du conjoint et concubin</p>
<p>On entend par conjoint l'époux ou l'épouse du salarié non divorcé (e) par jugement définitif. Le concubinage est considéré comme notoire et permanent et ouvre droit aux prestations dévolues au conjoint dès lors que le salarié et son concubin sont célibataires ou veufs ou divorcés et :</p>
<p>– qu'il existe entre les deux concubins un certificat valable délivré par une mairie ;</p>
<p>– qu'un enfant reconnu des deux parents est né de l'union ;</p>
<p>– à défaut, qu'il peut être prouvé une période de 2 ans de vie commune.</p>
<p align="center">46.4. Personnes à charge</p>
<p>Sont considérés comme à charge du salarié ou de son conjoint ou concubin ou partenaire lié par un PACS :</p>
<p>Pour l'application des garanties décès, invalidité absolue définitive et double-effet :</p>
<p>– les ascendants ou descendants reconnus comme tels par l'article 196 A bis du code général des impôts ;</p>
<p>– les enfants visés à l'article 196 A bis du code général des impôts, qu'ils soient légitimes, naturels adoptifs ;</p>
<p>Pour la rente éducation,</p>
<p>– qu'ils soient légitimes, naturels adoptifs, les enfants :</p>
<p>– sans condition jusqu'à leur 19e anniversaire ;</p>
<p>– avec l'une des conditions suivantes jusqu'à leur 26e anniversaire, à savoir :</p>
<p>– poursuivre ses études dans un établissement d'enseignement secondaire, supérieur ou professionnel ;</p>
<p>– être en apprentissage ;</p>
<p>– poursuivre une formation professionnelle en alternance dans le cadre d'un contrat d'aide à l'insertion professionnelle des jeunes associant d'une part les enseignements généraux professionnels et technologiques dispensés pendant le temps de travail, dans des organismes publics ou privés de formation et d'autre part l'acquisition d'un savoir-faire par l'exercice en entreprise d'une ou plusieurs activités professionnelles en relation avec les enseignements reçus ;</p>
<p>– d'être préalablement à l'exercice d'un premier emploi rémunéré :</p>
<p>– inscrit auprès de l'agence nationale pour l'emploi (ANPE) comme demandeur d'emploi ;</p>
<p>– ou stagiaire de la formation professionnelle ;</p>
<p>– d'être employés dans un centre d'aide par le travail en tant que travailleur handicapé,</p>
<p>– sans limitation de durée en cas d'invalidité avant le 21e anniversaire, équivalents à l'invalidité 2e ou 3e catégorie de la sécurité sociale justifiée par un avis médical ou tant qu'ils bénéficient de l'allocation d'adulte handicapé et tant qu'ils sont titulaires de la carte d'invalide civil.</p>
<p>Par assimilation, sont considérés à charge, s'ils remplissent les conditions indiquées ci-dessus, les enfants à naître et nés viables et les enfants recueillis-c'est-à-dire ceux de l'ex-conjoint éventuel, du conjoint ou du concubin ou du partenaire lié par un PACS-du participant décédé qui ont vécu au foyer jusqu'au moment du décès et si leur autre parent n'est pas tenu au versement d'une pension alimentaire.</p>
<p align="center">46.5. Maintien de la garantie décès</p>
<p>La garantie décès est maintenue dans les conditions suivantes :</p>
<p>a) Participant bénéficiant du maintien de la garantie décès en cas de résiliation du contrat d'adhésion : les garanties décès, telles que définies ci-après, sont maintenues en cas de résiliation ou non-renouvellement du contrat d'adhésion d'AG 2 R prévoyance ou de l'OCIRP, au participant en arrêt de travail pour maladie, accident, invalidité bénéficiant de prestations complémentaires d'incapacité de travail ou d'invalidité.</p>
<p>b) Définition de la garantie décès maintenue en cas de résiliation du contrat d'adhésion : la garantie maintenue en cas de résiliation ou de non renouvellement est celle prévue aux conditions particulières dudit contrat en cas de décès du participant, sauf exclusions et limitations définies ci-après. Elle s'applique à tout décès survenu postérieurement à la date d'effet de la garantie décès du contrat. N'entrent pas dans le maintien de la garantie en cas de résiliation ou non-renouvellement du contrat d'adhésion :</p>
<p>– l'invalidité permanente totale (ou invalidité absolue et définitive) du participant survenue postérieurement à la date d'effet de la résiliation ou du non-renouvellement ;</p>
<p>– l'invalidité 3e catégorie notifiée par la sécurité sociale postérieurement à la date d'effet de la résiliation ou du non-renouvellement du contrat d'adhésion ;</p>
<p>– le décès du conjoint (à l'exception du capital versé au titre du double effet ou de la rente orphelin), du concubin, du partenaire titulaire du PACS, d'un enfant à charge, survenant postérieurement à la date d'effet de la résiliation ou du non-renouvellement.</p>
<p>La revalorisation du salaire de référence servant au calcul des prestations est maintenue par l'OCIRP mais cesse à la date d'effet de la résiliation ou de non-renouvellement du contrat en ce qui concerne les prestations versées par l'AG 2 R prévoyance.</p>
<p>Les exclusions de garantie AG 2 R prévoyance prévues lorsque le contrat d'adhésion est en vigueur, s'appliquent également à la garantie décès maintenue en cas de résiliation ou de non-renouvellement.</p>
<p>La garantie décès, telle que définie ci-dessus, est maintenue :</p>
<p>– jusqu'au terme de la durée conventionnelle de maintien du salaire lorsque l'adhérent a souscrit, à l'exclusion de toute autre garantie en cas d'arrêt de travail, une garantie maintien de salaire (ou mensualisation) auprès de l'AG 2 R prévoyance.</p>
<p>– jusqu'au 1 095e jour d'arrêt de travail indemnisé pour incapacité de travail par AG 2 R prévoyance ou par l'organisme assureur de l'adhérent ou jusqu'au départ à la retraite du participant ;</p>
<p>– et dans tous les cas jusqu'à la date d'acquisition de pension du régime d'assurance vieillesse.</p>
<p>
<em>
<font color="808080">
<em>
 (1) Mots exclus de l'extension en tant qu'ils contreviennent au principe d'égalité tel qu'interprété par le Conseil d'Etat (CE, 1re et 6e sous-sections réunies, 30 septembre 2011).<br/>
(Arrêté du 13 novembre 2014 - art. 1)</em>
</font>
</em>
</p>
<p>
<em>
<font color="808080">
<em>
 (2) Mots exclus de l'extension en tant qu'ils contreviennent au principe d'égalité tel qu'interprété par le Conseil d'Etat (CE, 1re et 6e sous-sections réunies, 30 septembre 2011).<br/>
(Arrêté du 13 novembre 2014 - art. 1)</em>
</font>
</em>
</p>
<br/>
</CONTENU>
</BLOC_TEXTUEL>
<LIENS>
<LIEN cidtexte="KALITEXT000028134580" datesignatexte="2013-07-02" id="KALIARTI000028134590" naturetexte="Avenant" nortexte="ASET1351034M" num="3" numtexte="79" sens="cible" typelien="CITATION">Régime de prévoyance - art. 3 (VE)</LIEN>
<LIEN cidtexte="KALITEXT000038683755" datesignatexte="2019-01-17" id="KALIARTI000038683759" naturetexte="Avenant" nortexte="ASET1950465M" num="1er" numtexte="90" sens="cible" typelien="MODIFIE">Régime de prévoyance - art. 1er (VNE)</LIEN>

</LIENS>



<INFORMATIONS_COMPLEMENTAIRES>
<CONTENU/>
</INFORMATIONS_COMPLEMENTAIRES>
</ARTICLE>
