<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<ARTICLE>
<META>
<META_COMMUN>
<ID>KALIARTI000038649898</ID>
<ANCIEN_ID/>
<ORIGINE>KALI</ORIGINE>
<URL>article/KALI/ARTI/00/00/38/64/98/KALIARTI000038649898.xml</URL>
<NATURE>Article</NATURE>
</META_COMMUN>
<META_SPEC>
<META_ARTICLE>

<NUM>26</NUM>
<TITRE>Maternité</TITRE>

<ETAT>VIGUEUR_ETEN</ETAT>


<CALIPSOS/>
<HISTORIQUE/>
<DATE_DEBUT>2020-12-25</DATE_DEBUT>
<DATE_FIN>2999-01-01</DATE_FIN>
<DATE_DEB_EXT>2999-01-01</DATE_DEB_EXT>
<DATE_FIN_EXT>2999-01-01</DATE_FIN_EXT>
<TYPE>AUTONOME</TYPE>

</META_ARTICLE>
</META_SPEC>
</META>
<CONTEXTE>
<TEXTE cid="KALITEXT000038649836" date_publi="2999-01-01" date_signature="2018-12-20" nature="Convention collective nationale" nor="ASET1950418M" num="" num_parution_jo="">
<TITRE_TXT c_titre_court="Convention collective nationale du 20 décembre 2018" debut="2020-12-25" fin="2999-01-01" id_txt="KALITEXT000038649836">Convention collective nationale du personnel des entreprises de transport en navigation intérieure du 20 décembre 2018 - Etendue par arrêté du 18 décembre 2020 JORF 24 décembre 2020</TITRE_TXT>


<TM>
<TITRE_TM debut="2020-12-25" fin="2999-01-01" id="KALISCTA000038649845">Chapitre VIII Contrat de travail et parentalité</TITRE_TM>
</TM>
</TEXTE>
<CONTENEUR cid="KALICONT000043006530" date_publi="2020-12-25" etat="VIGUEUR_ETEN" nature="IDCC" num="3229" titre="Convention collective nationale du personnel des entreprises de transport en navigation intérieure du 20 décembre 2018 - Etendue par arrêté du 18 décembre 2020 JORF 24 décembre 2020" url="conteneur/KALI/CONT/00/00/43/00/65/KALICONT000043006530.xml"/>
</CONTEXTE>
<VERSIONS>
<VERSION etat="VIGUEUR_ETEN">
<LIEN_ART debut="2020-12-25" etat="VIGUEUR_ETEN" fin="2999-01-01" id="KALIARTI000038649898" num="26" origine="KALI"/>
</VERSION>
</VERSIONS>
<BLOC_TEXTUEL>
<CONTENU>
<p align="center">26.10. Embauche, essai et affectation </p>
<p align="left">L'état de grossesse ne peut justifier un refus d'embauche ou une rupture du contrat de travail au cours d'une période d'essai. </p>
<p align="left">En conséquence, l'employeur ne peut d'aucune manière rechercher ou faire rechercher toutes informations concernant cet état. </p>
<p align="left">D'autre part, la femme candidate à un emploi, ou salariée, n'est pas tenue, sous réserve des cas où elle demande le bénéfice des dispositions légales relatives à la protection de la femme enceinte, de révéler son état de grossesse. </p>
<p align="center">26.20. Conditions de travail </p>
<p align="left">26.21. Si l'état de santé médicalement constaté de la salariée l'exige, les dispositions énoncées à l'article L. 1225-1 du code du travail ne font pas obstacle à l'affectation temporaire dans un autre emploi de la salariée en état de grossesse, à son initiative ou à celle de l'employeur. </p>
<p align="left">En cas de désaccord entre la salariée et l'employeur ou lorsque le changement intervient à l'initiative de l'employeur, la nécessité médicale du changement d'emploi et l'aptitude de la salariée à occuper le nouvel emploi envisagé ne peuvent être établies que par le médecin du travail. </p>
<p align="left">L'affectation dans un autre établissement est subordonnée à l'accord de l'intéressée. </p>
<p align="left">Cette affectation temporaire ne peut avoir d'effet excédant la durée de la grossesse et prend fin dès que l'état de santé de la femme lui permet de retrouver son emploi initial. </p>
<p align="left">Ce changement ne peut entraîner aucune diminution de rémunération. </p>
<p align="left">L'intéressée est réintégrée dans l'emploi occupé avant cette affectation lorsqu'elle reprend son travail à l'issue de la période de suspension du contrat de travail. </p>
<p align="left">26.22. Les femmes enceintes ont la possibilité d'obtenir, dès la production du certificat médical constatant la grossesse, une réduction de 30 minutes de travail par jour sans réduction de salaire. </p>
<p align="left">26.23. La salariée bénéficie d'une autorisation d'absence pour se rendre aux examens médicaux obligatoires prévus par l'article L. 2122-1 du code de la santé publique dans le cadre de la surveillance médicale de la grossesse et des suites de l'accouchement. </p>
<p align="left">La salariée bénéficiant d'une assistance médicale à la procréation dans les conditions prévues au chapitre Ier du titre IV du livre Ier de la deuxième partie du code de la santé publique bénéficie d'une autorisation d'absence pour les actes médicaux nécessaires. </p>
<p align="left">Le temps passé aux consultations prénatales obligatoires est considéré comme une période de travail effectif pour la détermination de la durée des congés payés ainsi qu'au regard des droits légaux ou conventionnels que la salariée tient du fait de son ancienneté dans l'entreprise. </p>
<p align="left">Le conjoint salarié de la femme enceinte ou bénéficiant d'une assistance médicale à la procréation ou la personne salariée liée à elle par un pacte civil de solidarité ou vivant maritalement avec elle bénéficie également d'une autorisation d'absence pour se rendre à trois de ces examens médicaux obligatoires ou de ces actes médicaux nécessaires pour chaque protocole du parcours d'assistance médicale au maximum. Ces absences n'entraînent aucune diminution de la rémunération et sont assimilées à une période de travail effectif pour la détermination de la durée des congés payés ainsi que pour les droits légaux ou conventionnels acquis par la salariée au titre de son ancienneté dans l'entreprise. </p>
<p align="center">
<i>26.30. Licenciement</i>  (1)
</p>
<p align="left">Aucun employeur ne peut licencier le contrat de travail d'une salariée lorsqu'elle est en état de grossesse médicalement constaté et pendant l'intégralité des périodes de suspension du contrat de travail susvisées auxquelles elle a droit, qu'elle use ou non de ce droit, ainsi que pendant les 4 semaines qui suivent l'expiration de ces périodes. </p>
<p align="left">Toutefois, et sous réserve d'observer les dispositions de l'article L. 1225-4 du code du travail, l'employeur peut rompre le contrat s'il justifie d'une faute grave de l'intéressée, non liée à l'état de grossesse, ou de l'impossibilité où il se trouve, pour un motif étranger à la grossesse, à l'accouchement ou à l'adoption, de maintenir ledit contrat. </p>
<p align="center">26.40. Congés indemnisés </p>
<p align="left">La salariée a le droit de bénéficier d'un congé de maternité conformément aux dispositions légales et réglementaires. </p>
<p align="left">À l'issue du congé de maternité, la salariée retrouve son précédent emploi ou un emploi similaire assorti d'une rémunération au moins équivalente. </p>
<p align="left">Après 1 année de présence à la date présumée de la naissance de l'enfant, un congé de maternité à plein traitement est accordé aux salariées concernées pendant une période de 16 semaines qui doivent être comprises dans la période légale de leur congé de maternité. </p>
<p align="left">Le traitement ainsi assuré est diminué des prestations journalières réglées par les organismes de sécurité sociale ainsi que des éventuelles indemnités versées par les organismes de prévoyance auxquels l'entreprise a pu adhérer.</p>
<p>
<font color="808080">
<em>
 (1) L'article 26.30 est étendu sous réserve du respect des dispositions de l'article L. 1225-4 du code du travail.  <br/>(Arrêté du 18 décembre 2020 - art. 1)</em>
</font>
</p>
</CONTENU>
</BLOC_TEXTUEL>
<LIENS>

<LIEN cidtexte="LEGITEXT000006072050" datesignatexte="2999-01-01" id="LEGIARTI000006900880" naturetexte="CODE" nortexte="" num="L1225-1" numtexte="" sens="source" typelien="CITATION">Code du travail - art. L1225-1</LIEN>
<LIEN cidtexte="LEGITEXT000006072050" datesignatexte="2999-01-01" id="LEGIARTI000006900883" naturetexte="CODE" nortexte="" num="L1225-4" numtexte="" sens="source" typelien="CITATION">Code du travail - art. L1225-4</LIEN>
<LIEN cidtexte="LEGITEXT000006072665" datesignatexte="2999-01-01" id="LEGIARTI000006687381" naturetexte="CODE" nortexte="" num="L2122-1" numtexte="" sens="source" typelien="CITATION">Code de la santé publique - art. L2122-1</LIEN>
</LIENS>



</ARTICLE>
