<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<ARTICLE>
<META>
<META_COMMUN>
<ID>KALIARTI000037813830</ID>
<ANCIEN_ID/>
<ORIGINE>KALI</ORIGINE>
<URL>article/KALI/ARTI/00/00/37/81/38/KALIARTI000037813830.xml</URL>
<NATURE>Article</NATURE>
</META_COMMUN>
<META_SPEC>
<META_ARTICLE>

<NUM>10</NUM>
<TITRE>Cessation des garanties</TITRE>

<ETAT>REMPLACE</ETAT>


<CALIPSOS/>
<HISTORIQUE/>
<DATE_DEBUT>2017-07-01</DATE_DEBUT>
<DATE_FIN>2022-01-01</DATE_FIN>
<DATE_DEB_EXT>2999-01-01</DATE_DEB_EXT>
<DATE_FIN_EXT>2999-01-01</DATE_FIN_EXT>
<TYPE>AUTONOME</TYPE>

</META_ARTICLE>
</META_SPEC>
</META>
<CONTEXTE>
<TEXTE cid="KALITEXT000019819141" date_publi="2999-01-01" date_signature="2008-09-03" nature="Avenant" nor="ASET0851091M" num="15" num_parution_jo="">
<TITRE_TXT c_titre_court="Mise en place d'un régime de remboursements complémentaires de frais de soins de santé" debut="2009-03-01" fin="2999-01-01" id_txt="KALITEXT000019819141">Avenant n° 15 du 3 septembre 2008 relatif à la mise en place d'un régime de remboursements complémentaires de frais de soins de santé</TITRE_TXT>


</TEXTE>
<CONTENEUR cid="KALICONT000005635899" date_publi="1984-01-01" etat="VIGUEUR_ETEN" nature="IDCC" num="1286" titre="Convention collective nationale des détaillants et détaillants-fabricants de la confiserie,  chocolaterie, biscuiterie du 1er janvier 1984.  Etendue par arrêté du 2 octobre 1984 JONC 12 octobre 1984.&#10;" url="conteneur/KALI/CONT/00/00/05/63/58/KALICONT000005635899.xml"/>
</CONTEXTE>
<VERSIONS>
<VERSION etat="REMPLACE">
<LIEN_ART debut="2014-01-15" etat="REMPLACE" fin="2015-04-01" id="KALIARTI000029311952" num="10" origine="KALI"/>
</VERSION>
<VERSION etat="REMPLACE">
<LIEN_ART debut="2022-01-01" etat="REMPLACE" fin="2024-04-01" id="KALIARTI000046055905" num="10" origine="KALI"/>
</VERSION>
<VERSION etat="REMPLACE">
<LIEN_ART debut="2009-03-01" etat="REMPLACE" fin="2013-01-01" id="KALIARTI000019819160" num="10" origine="KALI"/>
</VERSION>
<VERSION etat="MODIFIE">
<LIEN_ART debut="2013-01-01" etat="MODIFIE" fin="2014-01-15" id="KALIARTI000027792161" num="10" origine="KALI"/>
</VERSION>
<VERSION etat="REMPLACE">
<LIEN_ART debut="2015-04-01" etat="REMPLACE" fin="2018-07-01" id="KALIARTI000031118539" num="10" origine="KALI"/>
</VERSION>
<VERSION etat="REMPLACE">
<LIEN_ART debut="2017-07-01" etat="REMPLACE" fin="2022-01-01" id="KALIARTI000037813830" num="10" origine="KALI"/>
</VERSION>
<VERSION etat="VIGUEUR_ETEN">
<LIEN_ART debut="2024-04-01" etat="VIGUEUR_ETEN" fin="2999-01-01" id="KALIARTI000050322356" num="10" origine="KALI"/>
</VERSION>
</VERSIONS>
<BLOC_TEXTUEL>
<CONTENU>
<p>Pour tout salarié, la garantie cesse d'être accordée à l'expiration du mois au cours duquel prend fin le contrat de travail qui lie le salarié à l'entreprise adhérente ou, en cas de maintien des droits au titre de l'article 4 bis du présent régime, le dernier jour du mois au cours duquel le bénéficiaire cesse d'être garanti.</p>
<p>À titre exceptionnel et à condition que la totalité des cotisations mensuelles afférentes à la période de couverture ait été acquittée, la garantie peut être maintenue jusqu'à la fin du trimestre au cours duquel prend fin le contrat de travail.</p>
<p>L'organisme assureur doit maintenir la couverture collective frais de soins de santé dans les modalités et conditions de l'article 4 de la loi n° 89-1009 du 31 décembre 1989 (loi Évin) et du décret du 21 mars 2017.</p>
<p align="center">10.1 Maintien gratuit des garanties collectives au profit des ayants droit d'assurés décédés</p>
<p>En cas de décès d'un salarié en activité ou d'un ex-salarié bénéficiant du dispositif de portabilité des droits prévus par l'article 4 bis relevant de la convention collective des détaillants, détaillants-fabricants de la confiserie, chocolaterie, biscuiterie, la branche offre au bénéfice des ayants droit les cotisations correspondantes aux garanties du régime collectif pendant 12 mois, sous réserve que les intéressés en fassent la demande dans les 6 mois suivant le décès.</p>
<p align="center">10.2 Solidarité intergénérationnelle : maintien à l'identique des garanties collectives du régime frais de soins de santé au profit des anciens salariés visés à l'article 4 de la loi n° 89-1009 du 31 décembre 1989 (loi Évin)</p>
<p>Les partenaires sociaux de la branche ont instauré une solidarité intergénérationnelle entre les anciens salariés et les salariés actifs tant sur le niveau des cotisations que sur celui des prestations, à travers la mutualisation au sein du régime.</p>
<p>Ce maintien de la couverture frais de soins de santé, à titre individuel, s'effectue sans conditions de période probatoire ni d'examens ou questionnaires médicaux, sans condition de durée, sous réserve que les intéressés en fassent la demande auprès de l'organisme assureur dans les 6 mois qui suivent la rupture de leur contrat de travail ou le cas échéant, dans les 6 mois suivant l'expiration de la période durant laquelle ils bénéficient du dispositif de portabilité.</p>
<p>Pour application de ce présent article 10.2., les anciens salariés sont les bénéficiaires d'une rente d'incapacité ou d'invalidité, d'une pension de retraite ou, s'ils sont privés d'emploi, d'un revenu de remplacement, sans condition d'ancienneté.</p>
<p>Les anciens salariés qui feront valoir ce droit devront justifier régulièrement de leur situation auprès de l'organisme assureur.</p>
<p>La couverture frais de soins de santé maintenue est celle dont bénéficiait l'ancien salarié au moment de la cessation de son contrat de travail ou à la cessation du maintien temporaire des garanties, donc il s'agit des mêmes niveaux de garanties.</p>
<p>Afin de garantir une solidarité intergénérationnelle par le biais de la mutualisation des cotisations des anciens salariés avec celles des salariés actifs, la cotisation des anciens salariés est fixée comme suit :<br/>
– la 1re année, la cotisation est égale à la cotisation (part patronale et salariale) dont ils s'acquittaient lorsqu'ils étaient en activité ;<br/>
– à partir de la 2e année, la cotisation est fixée à 125 % de la cotisation des salariés actifs.</p>
<p>Ces cotisations sont à la charge exclusive de l'ancien salarié.</p>
<p>Pour l'application des dispositions ci-dessus, la computation du délai prévu la 1re année, lors de la sortie du contrat collectif, s'effectue de date à date, à savoir à compter de la date à laquelle l'ancien salarié et les personnes garanties du chef de l'assuré décédé bénéficient du maintien de leur couverture le cas échéant à l'expiration de la période durant laquelle il bénéficie à titre temporaire de la portabilité au sens de l'article L. 911-8 du code de la sécurité sociale ou de la gratuité prévue à l'article 10.1. du présent avenant) jusqu'à la date anniversaire de son adhésion l'année suivante.</p>
<p>La nouvelle adhésion prendra effet, au plus tard, au lendemain de la demande.</p>
</CONTENU>
</BLOC_TEXTUEL>
<LIENS>
<LIEN cidtexte="KALITEXT000027745916" datesignatexte="2013-02-20" id="KALIARTI000027745928" naturetexte="Avenant" nortexte="ASET1350756M" num="" numtexte="4" sens="cible" typelien="CITATION">à l'avenant n° 15 du 3 septembre 2008 relatif a... - art. (VNE)</LIEN>
<LIEN cidtexte="KALITEXT000027745916" datesignatexte="2013-02-20" id="KALIARTI000027745920" naturetexte="Avenant" nortexte="ASET1350756M" num="1er" numtexte="4" sens="cible" typelien="CITATION">à l'avenant n° 15 du 3 septembre 2008 relatif a... - art. 1er (VNE)</LIEN>
<LIEN cidtexte="KALITEXT000029217571" datesignatexte="2014-01-15" id="KALIARTI000029217586" naturetexte="Avenant" nortexte="ASET1450558M" num="" numtexte="4" sens="cible" typelien="CITATION">Frais de soins de santé - art. (VE)</LIEN>

<LIEN cidtexte="KALITEXT000037652055" datesignatexte="2018-04-26" id="KALIARTI000037652059" naturetexte="Avenant" nortexte="ASET1850818M" num="1er" numtexte="10" sens="cible" typelien="MODIFIE">Remboursement complémentaire de frais de soins ... - art. 1er (VNE)</LIEN>
</LIENS>



<INFORMATIONS_COMPLEMENTAIRES>
<CONTENU/>
</INFORMATIONS_COMPLEMENTAIRES>
</ARTICLE>
