<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<ARTICLE>
<META>
<META_COMMUN>
<ID>KALIARTI000048052469</ID>
<ANCIEN_ID/>
<ORIGINE>KALI</ORIGINE>
<URL>article/KALI/ARTI/00/00/48/05/24/KALIARTI000048052469.xml</URL>
<NATURE>Article</NATURE>
</META_COMMUN>
<META_SPEC>
<META_ARTICLE>

<NUM>5</NUM>
<TITRE>Adaptations des dispositions conventionnelles relatives au fonds d'aide au paritarisme de la branche ÉCLAT (CCN, IDCC 1518) à celles relevant de la CCN familles rurales (IDCC 1031) et de la CCN des structures associatives de pêche de loisir et de protection du milieu aquatique (IDCC 3203)</TITRE>

<ETAT>VIGUEUR_ETEN</ETAT>


<CALIPSOS/>
<HISTORIQUE/>
<DATE_DEBUT>2024-10-20</DATE_DEBUT>
<DATE_FIN>2999-01-01</DATE_FIN>
<DATE_DEB_EXT>2999-01-01</DATE_DEB_EXT>
<DATE_FIN_EXT>2999-01-01</DATE_FIN_EXT>
<TYPE>AUTONOME</TYPE>

</META_ARTICLE>
</META_SPEC>
</META>
<CONTEXTE>
<TEXTE cid="KALITEXT000048052461" date_publi="2999-01-01" date_signature="2023-05-11" nature="Avenant" nor="ASET2350813M" num="197" num_parution_jo="">
<TITRE_TXT c_titre_court="Droit syndical " debut="2024-10-20" fin="2999-01-01" id_txt="KALITEXT000048052461">Avenant n° 197 du 11 mai 2023 relatif à l'harmonisation des dispositions conventionnelles en matière de droit syndical national</TITRE_TXT>


</TEXTE>
<CONTENEUR cid="KALICONT000029100418" date_publi="2013-06-22" etat="VIGUEUR_NON_ETEN" nature="IDCC" num="3203" titre="Convention collective nationale des structures associatives de pêche de loisir et de protection du milieu aquatique du 22 juin 2013" url="conteneur/KALI/CONT/00/00/29/10/04/KALICONT000029100418.xml"/>
</CONTEXTE>
<VERSIONS>
<VERSION etat="VIGUEUR_ETEN">
<LIEN_ART debut="2024-10-20" etat="VIGUEUR_ETEN" fin="2999-01-01" id="KALIARTI000048052469" num="5" origine="KALI"/>
</VERSION>
</VERSIONS>
<BLOC_TEXTUEL>
<CONTENU>
<p align="left">Cet article modifie l'article 1.8 de la CCN ÉCLAT (IDCC 1518), intitulé « Fonds pour le fonctionnement et le développement du paritarisme », comme suit :</p>
<p align="center">« Article 1.8<br/>
Fonds pour le fonctionnement et le développement du paritarisme</p>
<p align="center">Article 1.8.1<br/>
Destination du fonds</p>
<p>Il est institué un fonds pour le fonctionnement et le développement du paritarisme destiné à financer notamment :<br/>
– les remboursements de frais (déplacements et salaires) des représentants composant les délégations des salariés et des employeurs appelées à participer aux travaux et réunions de l'ensemble des commissions et sous-commissions paritaires liés à la convention collective nationale ÉCLAT (IDCC 1518), aux groupes de travail décidés par chacune de ces commissions et sous-commissions, aux commissions sectorielles paritaires ainsi que toute réunion résultant d'une décision de l'instance paritaire telle que prévue au a) de l'article 2.5 de la présente convention ;<br/>
– le remboursement aux organisations syndicales de salariés et d'employeurs des frais engagés pour la préparation des réunions, le suivi des travaux et la mise en œuvre des textes conventionnels (diffusion, information …) ;<br/>
– la mise en œuvre d'études, enquêtes, analyses ou encore consultations juridiques décidée par les partenaires sociaux de la branche.</p>
<p>Une association de gestion (le FCAPA) créée par les organisations syndicales représentatives d'employeurs et de salariés définit les modalités de prise en compte des dépenses et fixe les modalités de gestion des fonds collectés.</p>
<p align="center">Article 1.8.2<br/>
Financement du fonds</p>
<p align="left">Le financement de ce fonds est assuré par une cotisation annuelle à la charge des employeurs entrant dans le champ d'application de la convention collective nationale ÉCLAT (IDCC 1518).</p>
<p align="left">L'assiette de cette cotisation est établie en référence au montant du revenu d'activité retenu pour le calcul des cotisations sociales mentionnées à l'article L. 242-1 du code de la sécurité sociale.</p>
<p align="center">Article 1.8.3<br/>
Montant de la cotisation</p>
<p align="left">La cotisation est fixée à 0,1 % et appelée dès le premier centième d'euro dont l'assiette de calcul est définie à l'article 1.8.2 de la CCN ÉCLAT.</p>
<p align="center">Article 1.8.4<br/>
Collecte de la cotisation</p>
<p align="left">L'OPCO de la branche, désigné à l'article 7.2 de la convention collective ÉCLAT, est chargé du recouvrement de cette cotisation sauf nouvelle disposition légale ou réglementaire désignant un autre collecteur obligatoire.</p>
<p align="center">Article   1.8.5<br/>
Remboursement   des   salaires   des   représentants   aux commissions</p>
<p align="left">Les salaires des représentants des organisations syndicales représentatives d'employeurs et de salariés seront remboursés sur les fonds ainsi collectés et sur la base d'un justificatif présenté par l'employeur de chaque représentant et dans la limite du nombre de représentants par organisation prévu pour chaque commission selon les modalités définies au règlement intérieur de l'association de gestion.</p>
<p align="center">Article 1.8.6<br/>
Remboursement des salaires des représentants syndicaux pour la participation à des congrès</p>
<p align="left">Les salaires des représentants des organisations syndicales représentatives appelés, dans les conditions prévues à l'article 2.5 du titre II de la convention collective, à participer à des congrès et/ ou à des assemblées statutaires de leur organisation dûment convoqués seront remboursés sur les fonds ainsi collectés et sur la base d'un justificatif présenté par l'employeur de chaque représentant et dans la limite de 8 000 € par organisation syndicale représentative et par année. Cette somme pourra être cumulée sur une période de 4 années.</p>
<p align="left">Ces remboursements seront effectués sur mandat des organisations syndicales de salariés gestionnaires du fonds. »</p>
</CONTENU>
</BLOC_TEXTUEL>
<LIENS>

<LIEN cidtexte="KALITEXT000005681198" datesignatexte="1988-06-28" id="KALIARTI000050380796" naturetexte="Convention collective nationale " nortexte="" num="1.8" numtexte="" sens="source" typelien="MODIFIE">Convention collective nationale du 28 juin 1988 - art. 1.8 (VNE)</LIEN>
<LIEN cidtexte="LEGITEXT000006073189" datesignatexte="2999-01-01" id="LEGIARTI000006741953" naturetexte="CODE" nortexte="" num="L242-1" numtexte="" sens="source" typelien="CITATION">Code de la sécurité sociale. - art. L242-1</LIEN>
</LIENS>



<INFORMATIONS_COMPLEMENTAIRES>
<CONTENU/>
</INFORMATIONS_COMPLEMENTAIRES>
</ARTICLE>
