<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<ARTICLE>
<META>
<META_COMMUN>
<ID>KALIARTI000049337441</ID>
<ANCIEN_ID/>
<ORIGINE>KALI</ORIGINE>
<URL>article/KALI/ARTI/00/00/49/33/74/KALIARTI000049337441.xml</URL>
<NATURE>Article</NATURE>
</META_COMMUN>
<META_SPEC>
<META_ARTICLE>

<NUM>6.2</NUM>
<TITRE>Garantie rente éducation</TITRE>

<ETAT>VIGUEUR_ETEN</ETAT>


<CALIPSOS/>
<HISTORIQUE/>
<DATE_DEBUT>2024-01-01</DATE_DEBUT>
<DATE_FIN>2999-01-01</DATE_FIN>
<DATE_DEB_EXT>2999-01-01</DATE_DEB_EXT>
<DATE_FIN_EXT>2999-01-01</DATE_FIN_EXT>
<TYPE>AUTONOME</TYPE>

</META_ARTICLE>
</META_SPEC>
</META>
<CONTEXTE>
<TEXTE cid="KALITEXT000049337428" date_publi="2999-01-01" date_signature="2023-11-30" nature="Accord" nor="ASET2450071M" num="" num_parution_jo="">
<TITRE_TXT c_titre_court="Régime de prévoyance harmonisé" debut="2024-01-01" fin="2999-01-01" id_txt="KALITEXT000049337428">Accord du 30 novembre 2023 relatif à la mise en place d'un régime de prévoyance harmonisé</TITRE_TXT>


</TEXTE>
<CONTENEUR cid="KALICONT000051160618" date_publi="2025-12-01" etat="VIGUEUR_NON_ETEN" nature="IDCC" num="3255" titre="Convention collective nationale des activités industrielles de boulangerie et pâtisserie et des professionnels de l'oeuf du 1er octobre 2024" url="conteneur/KALI/CONT/00/00/51/16/06/KALICONT000051160618.xml"/>
</CONTEXTE>
<VERSIONS>
<VERSION etat="VIGUEUR_ETEN">
<LIEN_ART debut="2024-01-01" etat="VIGUEUR_ETEN" fin="2999-01-01" id="KALIARTI000049337441" num="6.2" origine="KALI"/>
</VERSION>
</VERSIONS>
<BLOC_TEXTUEL>
<CONTENU>
<p align="center">Prestations</p>
<p align="left">En cas de décès du salarié, chaque enfant à charge perçoit une rente dans les conditions suivantes :</p>
<br/>

<table border="1">
<tbody>
<tr>
<td>Jusqu'au 16e anniversaire</td>
<td align="center">8 % du salaire de référence</td>
</tr>
<tr>
<td>Du 16e au 18e anniversaire</td>
<td align="center">12 % du salaire de référence</td>
</tr>
<tr>
<td>À compter du 18e anniversaire et tant que l'enfant répond à la définition d'enfant à charge mentionnée</td>
<td align="center">16 % du salaire de référence</td>
</tr>
</tbody>
</table>

<p align="left">Si l'enfant est orphelin de père et de mère, la rente est doublée.</p>
<p align="left">Seront ainsi concernés, les enfants, en fonction de leur âge, dans les conditions suivantes :<br/>
– jusqu'à leur 18e anniversaire, sans condition ;<br/>
– jusqu'à leur 26e anniversaire, et sous condition, soit :<br/>
–– de poursuivre des études dans un établissement d'enseignement secondaire, supérieur ou professionnel ;<br/>
–– d'être en apprentissage ;<br/>
–– de poursuivre une formation professionnelle en alternance, dans le cadre d'un contrat d'aide à l'insertion professionnelle en alternance ;<br/>
–– d'être préalablement à l'exercice d'un premier emploi rémunéré, inscrits auprès de Pôle Emploi comme demandeurs d'emploi, ou stagiaires de la formation professionnelle ;<br/>
–– d'être employés dans un centre d'aide par le travail en tant que travailleurs handicapés.</p>
<p align="left">Sont concernés par le présent dispositif, les enfants nés ou à naître du salarié, qu'ils soient légitimes, naturels, adoptifs, reconnus.</p>
<p align="left">Par assimilation, sont considérés à charge, s'ils remplissent les conditions indiquées ci-dessus, les enfants à naître et nés viables et les enfants recueillis ; c'est-à-dire ceux de l'ex-conjoint éventuel, du conjoint du participant décédé, qui ont vécu au foyer jusqu'au moment du décès et si leur autre parent n'est pas tenu au versement d'une pension alimentaire.</p>
<p align="center">Paiement de la rente</p>
<p align="left">La rente est versée par trimestre et d'avance.</p>
<p align="left">Elle prend effet à compter du premier jour du trimestre civil suivant le décès du salarié.</p>
<p align="left">Le versement de la rente éducation cesse à la fin du trimestre civil au cours duquel l'enfant ne remplit plus les conditions d'attribution ou n'est plus à charge.</p>
<p align="left">Lorsque l'enfant est mineur, elle est versée à son représentant légal. Lorsque l'enfant est majeur, elle lui est versée directement.</p>
</CONTENU>
</BLOC_TEXTUEL>
<LIENS>

</LIENS>



<INFORMATIONS_COMPLEMENTAIRES>
<CONTENU/>
</INFORMATIONS_COMPLEMENTAIRES>
</ARTICLE>
