<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<ARTICLE>
<META>
<META_COMMUN>
<ID>KALIARTI000049337438</ID>
<ANCIEN_ID/>
<ORIGINE>KALI</ORIGINE>
<URL>article/KALI/ARTI/00/00/49/33/74/KALIARTI000049337438.xml</URL>
<NATURE>Article</NATURE>
</META_COMMUN>
<META_SPEC>
<META_ARTICLE>

<NUM>6.1.1</NUM>
<TITRE>Décès</TITRE>

<ETAT>VIGUEUR_ETEN</ETAT>


<CALIPSOS/>
<HISTORIQUE/>
<DATE_DEBUT>2024-01-01</DATE_DEBUT>
<DATE_FIN>2999-01-01</DATE_FIN>
<DATE_DEB_EXT>2999-01-01</DATE_DEB_EXT>
<DATE_FIN_EXT>2999-01-01</DATE_FIN_EXT>
<TYPE>AUTONOME</TYPE>

</META_ARTICLE>
</META_SPEC>
</META>
<CONTEXTE>
<TEXTE cid="KALITEXT000049337428" date_publi="2999-01-01" date_signature="2023-11-30" nature="Accord" nor="ASET2450071M" num="" num_parution_jo="">
<TITRE_TXT c_titre_court="Régime de prévoyance harmonisé" debut="2024-01-01" fin="2999-01-01" id_txt="KALITEXT000049337428">Accord du 30 novembre 2023 relatif à la mise en place d'un régime de prévoyance harmonisé</TITRE_TXT>


</TEXTE>
<CONTENEUR cid="KALICONT000051160618" date_publi="2025-12-01" etat="VIGUEUR_NON_ETEN" nature="IDCC" num="3255" titre="Convention collective nationale des activités industrielles de boulangerie et pâtisserie et des professionnels de l'oeuf du 1er octobre 2024" url="conteneur/KALI/CONT/00/00/51/16/06/KALICONT000051160618.xml"/>
</CONTEXTE>
<VERSIONS>
<VERSION etat="VIGUEUR_ETEN">
<LIEN_ART debut="2024-01-01" etat="VIGUEUR_ETEN" fin="2999-01-01" id="KALIARTI000049337438" num="6.1.1" origine="KALI"/>
</VERSION>
</VERSIONS>
<BLOC_TEXTUEL>
<CONTENU>
<p align="left">En cas de décès d'un salarié, il sera versé un capital, exprimé en pourcentage du salaire de référence, dans les conditions suivantes :</p>
<p align="center">Décès toutes causes</p>
<br/>

<table border="1">
<tbody>
<tr>
<td>Célibataire, veuf, divorcé, sans personne à charge</td>
<td align="center">75 % du salaire de référence</td>
</tr>
<tr>
<td>Marié sans personne à charge</td>
<td align="center">110 % du salaire de référence</td>
</tr>
<tr>
<td>Majoration par personne à charge</td>
<td align="center">25 % du salaire de référence</td>
</tr>
</tbody>
</table>

<p align="left">Invalidité absolue et définitive : est considéré comme atteint d'invalidité absolue et définitive, le participant reconnu invalide par la sécurité sociale soit comme invalide de 3e catégorie, soit comme victime d'accident de travail ou de maladie professionnelle bénéficiant de la rente pour incapacité permanente professionnelle, majorée pour recours à l'assistance d'une tierce personne. Lorsque le participant est en état d'invalidité absolue et définitive, le capital prévu ci-dessus en cas de décès, à l'exclusion de la majoration éventuelle pour décès accidentel, lui est versé par anticipation sur sa demande. Ce paiement par anticipation met fin à la garantie décès sur la tête du participant.</p>
<p align="center">Décès par accident</p>
<p align="left">En cas de décès accidentel du participant, il est prévu le versement au(x) bénéficiaire(s) d'un capital supplémentaire égal à 100 % du capital prévu ci-dessus en fonction de la situation familiale. Le décès est accidentel lorsqu'il est provoqué par un évènement extérieur, soudain et involontaire entraînant le décès du participant dans les 12 mois suivant l'accident.</p>
<p align="center">Double effet</p>
<p align="left">Le décès du conjoint survenant postérieurement ou simultanément au décès du participant, entraîne le versement au profit des enfants restant à charge, d'un capital égal à 50 % du capital servi lors du décès du participant, à l'exclusion de la majoration éventuelle pour décès accidentel.</p>
<p align="left">Le conjoint ne doit être ni remarié, ni lié par un Pacs au jour de son décès.</p>
<p align="left">Est considéré comme décès simultané à celui du salarié, le décès du conjoint survenant au cours du même événement :<br/>
– sans qu'il soit possible de déterminer l'ordre des décès ;<br/>
– ou lorsque le décès du conjoint survient dans un délai de 24 heures avant le décès du salarié.</p>
<p align="left">La prestation est répartie par parts égales entre les enfants à charge du conjoint, qui étaient initialement à la charge du salarié au jour de son décès.</p>
<p align="center">Allocation frais d'obsèques</p>
<p align="left">En cas de décès du salarié ou de son conjoint ou d'un enfant à charge au sens fiscal, il est versé une allocation à la personne ayant réglé les frais d'obsèques et le justifiant sur facture, dans la limite des frais réellement engagés.</p>
<p align="left">Le montant de cette allocation est égal à 100 % du plafond mensuel de la sécurité sociale en vigueur au jour du décès.</p>
<p align="center">Bénéficiaires du capital décès</p>
<p align="left">À défaut de désignation expresse, le capital est versé dans l'ordre de préférence suivant :<br/>
– à son conjoint non séparé de droit ou de fait ;<br/>
– à défaut, à ses enfants, légitimes, reconnus ou adoptifs par parts égales entre eux ;<br/>
– à défaut, à ses petits-enfants par parts égales entre eux ;<br/>
– à défaut, à ses parents ou grands-parents survivants, par parts égales entre eux ;<br/>
– à défaut, à sa succession pour suivre la dévolution légale.</p>
<p align="left">La part de capital correspondant aux éventuelles majorations pour personne(s) à charge est versée aux personnes ouvrant droit à ces majorations. Lorsque l'enfant est mineur (ou majeur protégé), la majoration est versée à son représentant légal.</p>
</CONTENU>
</BLOC_TEXTUEL>
<LIENS>

</LIENS>



<INFORMATIONS_COMPLEMENTAIRES>
<CONTENU/>
</INFORMATIONS_COMPLEMENTAIRES>
</ARTICLE>
