<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<ARTICLE>
<META>
<META_COMMUN>
<ID>KALIARTI000049337411</ID>
<ANCIEN_ID/>
<ORIGINE>KALI</ORIGINE>
<URL>article/KALI/ARTI/00/00/49/33/74/KALIARTI000049337411.xml</URL>
<NATURE>Article</NATURE>
</META_COMMUN>
<META_SPEC>
<META_ARTICLE>

<NUM>13</NUM>
<TITRE>Maintien des garanties</TITRE>

<ETAT>VIGUEUR_ETEN</ETAT>


<CALIPSOS/>
<HISTORIQUE/>
<DATE_DEBUT>2024-01-01</DATE_DEBUT>
<DATE_FIN>2999-01-01</DATE_FIN>
<DATE_DEB_EXT>2999-01-01</DATE_DEB_EXT>
<DATE_FIN_EXT>2999-01-01</DATE_FIN_EXT>
<TYPE>AUTONOME</TYPE>

</META_ARTICLE>
</META_SPEC>
</META>
<CONTEXTE>
<TEXTE cid="KALITEXT000049337381" date_publi="2999-01-01" date_signature="2023-11-30" nature="Accord" nor="ASET2450069M" num="" num_parution_jo="">
<TITRE_TXT c_titre_court="Régime de frais de santé harmonisé" debut="2024-01-01" fin="2999-01-01" id_txt="KALITEXT000049337381">Accord du 30 novembre 2023 relatif à la mise en place d'un régime de frais de santé harmonisé</TITRE_TXT>


</TEXTE>
<CONTENEUR cid="KALICONT000051160618" date_publi="2025-12-01" etat="VIGUEUR_NON_ETEN" nature="IDCC" num="3255" titre="Convention collective nationale des activités industrielles de boulangerie et pâtisserie et des professionnels de l'oeuf du 1er octobre 2024" url="conteneur/KALI/CONT/00/00/51/16/06/KALICONT000051160618.xml"/>
</CONTEXTE>
<VERSIONS>
<VERSION etat="VIGUEUR_ETEN">
<LIEN_ART debut="2024-01-01" etat="VIGUEUR_ETEN" fin="2999-01-01" id="KALIARTI000049337411" num="13" origine="KALI"/>
</VERSION>
</VERSIONS>
<BLOC_TEXTUEL>
<CONTENU>
<p align="left">Pour le salarié et ses ayants droit, la garantie cesse d'être accordée à l'expiration du mois au cours duquel prend fin le contrat de travail qui lie le salarié à l'entreprise ou, en cas de maintien des droits au titre de l'article 14 du présent régime (portabilité), le dernier jour du mois au cours duquel le bénéficiaire cesse d'être couvert.</p>
<p align="left">À titre exceptionnel et à condition que la totalité des cotisations mensuelles afférentes à la période de couverture ait été acquittée, la couverture peut être maintenue jusqu'à la fin du trimestre au cours duquel prend fin le contrat de travail.</p>
<p align="left">Le régime de frais de santé prévu par les présentes dispositions pourra être maintenu au profit :<br/>
– des anciens salariés bénéficiaires de prestations d'incapacité ou d'invalidité ;<br/>
– des anciens salariés bénéficiaires de prestations du pôle emploi ;<br/>
– des anciens salariés bénéficiaires d'une pension de retraite.</p>
<p align="left">Les intéressés doivent en faire la demande auprès de l'organisme assureur dans les 6 mois suivant la rupture du contrat de travail ou la fin de la période de portabilité prévue à l'article 14.</p>
<p align="left">Si les salariés en font la demande, ce maintien de garanties prendra effet au plus tard au lendemain de la demande.</p>
<p align="left">Les garanties dont bénéficient les anciens salariés sont identiques à celles relatives aux prestations versées aux salariés de l'entreprise.</p>
<p align="left">Afin de garantir un haut degré de solidarité du régime, les tarifs applicables aux anciens salariés visés par le présent article ne peuvent être supérieurs de plus de :<br/>
– 100 % des tarifs globaux applicables aux salariés actifs pour la première année ;<br/>
– 125 % des tarifs globaux applicables aux salariés actifs pour la deuxième année ;<br/>
– 150 % des tarifs globaux applicables aux salariés actifs pour la troisième année ;<br/>
– 180 % des tarifs globaux applicables aux salariés actifs pour la quatrième année ;<br/>
– 200 % des tarifs globaux applicables aux salariés actifs pour les années suivantes.</p>
<p align="left">À titre exceptionnel et à condition que la totalité des cotisations mensuelles afférentes à la période de couverture ait été acquittée, la garantie peut être maintenue jusqu'à la fin du trimestre au cours duquel prend fin le contrat de travail.</p>
<p align="left">Les anciens salariés bénéficiaires d'une rente incapacité ou invalidité, d'une pension de retraite, ou s'ils sont privés d'emploi, d'un revenu de remplacement, disposent d'un délai de 6 mois à compter de la cessation de leur contrat de travail ou le cas échéant, dans les 6 mois à compter de la période de portabilité pour demander à bénéficier du maintien de la garantie. La garantie prendra alors effet au plus tôt le lendemain de la cessation du contrat de travail ou le cas échéant, au plus tôt à l'issue de la période de prise en charge au titre du dispositif de portabilité.</p>
<p align="left">Lorsque les garanties des anciens salariés cessent, les ayants droit couverts par le présent régime peuvent bénéficier d'une couverture frais de santé sous réserve qu'ils en fassent la demande expressément à l'organisme assureur.</p>
<p align="left">En cas de décès d'un salarié bénéficiaire du présent régime, y compris en période de portabilité des droits, ses ayants droit bénéficieront des garanties du présent régime, sans paiement de cotisation pendant 12 mois à compter du premier jour du mois suivant le décès.</p>
<p align="left">Ont la qualité d'ayant droit les bénéficiaires visés à l'article 5 du présent régime.</p>
<p align="left">À la fin de la période de gratuité, les ayants droit pourront bénéficier d'une couverture frais de santé sous réserve qu'ils en fassent la demande expressément à l'organisme assureur.</p>
</CONTENU>
</BLOC_TEXTUEL>
<LIENS>

</LIENS>



<INFORMATIONS_COMPLEMENTAIRES>
<CONTENU/>
</INFORMATIONS_COMPLEMENTAIRES>
</ARTICLE>
