<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEXTE_VERSION>
<META>
<META_COMMUN>
<ID>LEGITEXT000051728472</ID>
<ANCIEN_ID/>
<ORIGINE>LEGI</ORIGINE>
<URL>texte/version/LEGI/TEXT/00/00/51/72/84/LEGITEXT000051728472.xml</URL>
<NATURE>ARRETE</NATURE>
</META_COMMUN>
<META_SPEC>
<META_TEXTE_CHRONICLE>
<CID>JORFTEXT000051724940</CID>
<NUM/>
<NUM_PARUTION>0136</NUM_PARUTION>
<NUM_SEQUENCE>9</NUM_SEQUENCE>
<NOR>TSSH2514759A</NOR>
<DATE_PUBLI>2025-06-13</DATE_PUBLI>
<DATE_TEXTE>2025-06-04</DATE_TEXTE>
<DERNIERE_MODIFICATION>2025-06-14</DERNIERE_MODIFICATION>
<VERSIONS_A_VENIR/>
<ORIGINE_PUBLI>JORF n°0136 du 13 juin 2025</ORIGINE_PUBLI>
<PAGE_DEB_PUBLI/>
<PAGE_FIN_PUBLI/>
</META_TEXTE_CHRONICLE>
<META_TEXTE_VERSION>


<TITRE>Arrêté du 4 juin 2025</TITRE>
<TITREFULL>Arrêté du 4 juin 2025 modifiant différents arrêtés relatifs au financement des établissements de santé</TITREFULL>

<ETAT>VIGUEUR</ETAT>
<DATE_DEBUT>2025-06-14</DATE_DEBUT>
<DATE_FIN>2999-01-01</DATE_FIN>
<AUTORITE/>
<MINISTERE/>
<LIENS/>


</META_TEXTE_VERSION>
</META_SPEC>
</META>
<VISAS>
<CONTENU>
<p align="left">
<br/>Le ministre des armées, le ministre auprès de la ministre du travail, de la santé, des solidarités et des familles, chargé de la santé et de l'accès aux soins, et la ministre auprès du ministre de l'économie, des finances et de la souveraineté industrielle et numérique, chargée des comptes publics,<br/>Vu le code de la sécurité sociale ;<br/>Vu le décret n° 2024-1267 du 31 décembre 2024 relatif à la réforme du financement des activités de médecine, chirurgie, obstétrique et portant diverses dispositions relatives au financement des établissements de santé ;<br/>Vu l'arrêté du 4 mars 2015 relatif au financement des activités de soins répondant à des critères d'isolement géographique ;<br/>Vu l'arrêté du 31 décembre 2022 relatif aux modalités de versement des ressources des établissements de santé par les caisses d'assurance maladie ou par la caisse nationale militaire de sécurité sociale ;<br/>Vu l'arrêté modifié du 4 décembre 2023 relatif à la classification et à la prise en charge des prestations d'hospitalisation pour les activités de soins médicaux et de réadaptation exercées par les établissements mentionnés à l'article L. 162-22-6 du code de la sécurité sociale et pris en application de l'article R. 162-34-1 du même code ;<br/>Vu l'arrêté du 24 mars 2025 modifiant l'arrêté du 15 avril 2024 fixant la tarification nationale journalière des prestations des établissements mentionnés à l'article L. 162-22 du code de la sécurité sociale exerçant des activités mentionnées au 4° de l'article L. 162-22 du même code ;<br/>Vu l'avis du conseil central d'administration de la Mutualité sociale agricole en date du 27 mai 2025 ;<br/>Vu l'avis du conseil de la Caisse nationale de l'assurance maladie en date du 27 mai 2025,<br/>Arrêtent :</p>
</CONTENU>
</VISAS>
<SIGNATAIRES>
<CONTENU>
<div align="left">
<p>Fait le 4 juin 2025.</p>
</div>
<div align="left">
<p>Le ministre auprès de la ministre du travail, de la santé, des solidarités et des familles, chargé de la santé et de l'accès aux soins,</p>
<p>Pour le ministre et par délégation :</p>
<p>La cheffe de service, adjointe à la directrice générale de l'offre de soins,</p>
<p>J. Pougheon</p>
</div>
<div align="left">
<p>Le ministre des armées,</p>
<p>Pour le ministre et par délégation :</p>
<p>Le directeur central du service de santé des armées et médecin général des armées,</p>
<p>J. Margery</p>
</div>
<div align="left">
<p>La ministre auprès du ministre de l'économie, des finances et de la souveraineté industrielle et numérique, chargée des comptes publics,</p>
<p>Pour la ministre et par délégation :</p>
<p>La cheffe de service, adjointe au directeur de la sécurité sociale,</p>
<p>D. Champetier</p>
</div>
</CONTENU>
</SIGNATAIRES>
<TP>
<CONTENU/>
</TP>
<NOTA>
<CONTENU/>
</NOTA>
<ABRO>
<CONTENU/>
</ABRO>
<RECT>
<CONTENU/>
</RECT>


</TEXTE_VERSION>
