<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<ARTICLE>
<META>
<META_COMMUN>
<ID>KALIARTI000044109618</ID>
<ANCIEN_ID/>
<ORIGINE>KALI</ORIGINE>
<URL>article/KALI/ARTI/00/00/44/10/96/KALIARTI000044109618.xml</URL>
<NATURE>Article</NATURE>
</META_COMMUN>
<META_SPEC>
<META_ARTICLE>

<NUM>48</NUM>
<TITRE/>

<ETAT>REMPLACE</ETAT>


<CALIPSOS/>
<HISTORIQUE/>
<DATE_DEBUT>2021-07-01</DATE_DEBUT>
<DATE_FIN>2023-01-01</DATE_FIN>
<DATE_DEB_EXT>2999-01-01</DATE_DEB_EXT>
<DATE_FIN_EXT>2999-01-01</DATE_FIN_EXT>
<TYPE/>

</META_ARTICLE>
</META_SPEC>
</META>
<CONTEXTE>
<TEXTE cid="KALITEXT000005675709" date_publi="2999-01-01" date_signature="1983-06-30" nature="Convention collective nationale " nor="" num="" num_parution_jo="">
<TITRE_TXT c_titre_court="Convention collective nationale du 30 juin 1983" debut="1983-06-30" fin="2999-01-01" id_txt="KALITEXT000005675709">Convention collective nationale de la pâtisserie du 30 juin 1983.  Etendue par arrêté du 29 décembre 1983 JONC 13 janvier 1984.</TITRE_TXT>


<TM>
<TITRE_TM debut="1983-06-30" fin="2999-01-01" id="KALISCTA000005720175">Chapitre III : Contrat de travail</TITRE_TM>
<TM>
<TITRE_TM debut="2005-02-03" fin="2999-01-01" id="KALISCTA000005750746">Section 6 : Parentalité, maladie et invalidité</TITRE_TM>
<TM>
<TITRE_TM debut="2005-02-03" fin="2999-01-01" id="KALISCTA000005761323">Droit à garanties</TITRE_TM>
</TM>
</TM>
</TM>
</TEXTE>
<CONTENEUR cid="KALICONT000005635611" date_publi="1983-06-30" etat="VIGUEUR_ETEN" nature="IDCC" num="1267" titre="Convention collective nationale de la pâtisserie du 30 juin 1983.  Etendue par arrêté du 29 décembre 1983 JONC 13 janvier 1984." url="conteneur/KALI/CONT/00/00/05/63/56/KALICONT000005635611.xml"/>
</CONTEXTE>
<VERSIONS>
<VERSION etat="MODIFIE">
<LIEN_ART debut="2012-07-01" etat="MODIFIE" fin="2013-10-01" id="KALIARTI000026581213" num="48" origine="KALI"/>
</VERSION>
<VERSION etat="MODIFIE">
<LIEN_ART debut="2011-01-18" etat="MODIFIE" fin="2012-07-01" id="KALIARTI000024424189" num="48" origine="KALI"/>
</VERSION>
<VERSION etat="REMPLACE">
<LIEN_ART debut="2021-07-01" etat="REMPLACE" fin="2023-01-01" id="KALIARTI000044109618" num="48" origine="KALI"/>
</VERSION>
<VERSION etat="REMPLACE">
<LIEN_ART debut="2023-01-01" etat="REMPLACE" fin="2024-01-01" id="KALIARTI000047043820" num="48" origine="KALI"/>
</VERSION>
<VERSION etat="REMPLACE">
<LIEN_ART debut="2005-02-03" etat="REMPLACE" fin="2009-07-01" id="KALIARTI000005841414" num="48" origine="KALI"/>
</VERSION>
<VERSION etat="REMPLACE">
<LIEN_ART debut="2013-10-01" etat="REMPLACE" fin="2016-01-01" id="KALIARTI000028141323" num="48" origine="KALI"/>
</VERSION>
<VERSION etat="VIGUEUR_ETEN">
<LIEN_ART debut="2024-01-01" etat="VIGUEUR_ETEN" fin="2999-01-01" id="KALIARTI000048682492" num="48" origine="KALI"/>
</VERSION>
<VERSION etat="REMPLACE">
<LIEN_ART debut="2018-01-01" etat="REMPLACE" fin="2021-07-01" id="KALIARTI000038195013" num="48" origine="KALI"/>
</VERSION>
<VERSION etat="MODIFIE">
<LIEN_ART debut="2009-07-01" etat="MODIFIE" fin="2011-01-18" id="KALIARTI000022021457" num="48" origine="KALI"/>
</VERSION>
<VERSION etat="REMPLACE">
<LIEN_ART debut="2016-01-01" etat="REMPLACE" fin="2018-01-01" id="KALIARTI000032853493" num="48" origine="KALI"/>
</VERSION>
</VERSIONS>
<BLOC_TEXTUEL>
<CONTENU>
<p align="center">48.1. Le droit à garanties</p>
<p align="left">Il est ouvert pour tout événement survenant pendant la durée du contrat de travail ou pendant la durée de versement d'une prestation.</p>
<p align="left">La suspension du contrat de travail, notamment en cas de congés non rémunérés, entraîne la suspension du droit à garanties, sauf lorsque cette suspension est due à la maladie, à la maternité, à un accident ou à l'exercice du droit de grève.</p>
<p align="center">48.2. Exclusions</p>
<p align="left">Tous les risques de décès sont garantis, quelle qu'en soit la cause, sous les réserves ci-après :</p>
<p align="left">-en cas de guerre, la garantie n'aura d'effet que dans les conditions qui seront déterminées par la législation à intervenir sur les assurances sur la vie en temps de guerre ;</p>
<p align="left">-les décès dus aux effets directs ou indirects d'explosion, de chaleur ou de radiations provenant d'une transmutation du noyau de l'atome, telle que la fission, la fusion, la radioactivité, ou du fait de radiations provoquées par l'accélération artificielle de particules atomiques, sont exclus.</p>
<p align="left">Sont exclus des garanties incapacité de travail, invalidité et incapacité permanente professionnelle :</p>
<p align="left">-les accidents ou maladies régis par la législation sur les pensions militaires et ceux survenant à l'occasion d'exercices de préparations militaires ou en résultant ;</p>
<p align="left">-les accidents ou maladies dus aux effets directs ou indirects d'explosion, de chaleur ou de radiations provenant d'une transmutation du noyau de l'atome, telle que la fission, la fusion, la radioactivité, ou du fait de radiations provoquées par l'accélération artificielle de particules atomiques.</p>
<p align="center">48.3 Revalorisation</p>
<p align="left">Les prestations prévues par les articles 44 à 46 " Rentes éducation, indemnités journalières et rentes d'invalidité " seront revalorisées selon l'évolution de l'indice de revalorisation commun à l'organisme gestionnaire désigné.</p>
<p align="center">48.4 Taux de cotisation</p>
<p align="left">Définition :</p>
<p>-tranche A : salaire brut jusqu'au plafond de la sécurité sociale (TA) ;</p>
<p>-tranche B : salaire brut au-delà du plafond de la sécurité sociale et jusqu'à quatre fois ce montant (TB).</p>
<p align="center">Personnel non-cadre à partir du 1er juillet 2021</p>
<p>Les cotisations sont réparties de la façon suivante, en pourcentage des salaires.</p>

<table border="1">
<tbody>
<tr>
<th>Garantie</th>
<th>Taux de cotisation TA – TB</th>
<th>Part employeur</th>
<th>Part salarié</th>
</tr>
<tr>
<td align="center">Décès/ IAD</td>
<td align="center">0,12 %</td>
<td align="center">0,10 %</td>
<td align="center">0,02 %</td>
</tr>
<tr>
<td align="center">Incapacité de travail</td>
<td align="center">0,24 %</td>
<td align="center">0,18 %</td>
<td align="center">0,06 %</td>
</tr>
<tr>
<td align="center">Invalidité</td>
<td align="center">0,40 %</td>
<td align="center">0,35 %</td>
<td align="center">0,05 %</td>
</tr>
<tr>
<td align="center">Rente éducation <em>OCIRP</em>
 (1)
</td>
<td align="center">0,05 %</td>
<td align="center">0,04 %</td>
<td align="center">0,01 %</td>
</tr>
<tr>
<td align="center">Sous total</td>
<td align="center">0,81 %</td>
<td align="center">0,67 %</td>
<td align="center">0,14 %</td>
</tr>
<tr>
<td align="center">Maintien de salaire</td>
<td align="center">0,67 %</td>
<td align="center">0,67 %</td>
<td align="center">–</td>
</tr>
<tr>
<td align="center">Indemnités de départ à la retraite</td>
<td align="center">0,17 %</td>
<td align="center">0,17 %</td>
<td align="center">–</td>
</tr>
<tr>
<td align="center">Total</td>
<td align="center">1,65 %</td>
<td align="center">1,51 %</td>
<td align="center">0,14 %</td>
</tr>
</tbody>
</table>

<p>Les cotisations sont appelées trimestriellement et à terme échu.</p>
<p align="center">Personnel cadre à partir du 1er juillet 2021</p>
<p align="left">Les cotisations sont réparties de la façon suivante :</p>

<table border="1">
<tbody>
<tr>
<th>Garantie</th>
<th colspan="2">Taux de cotisation</th>
<th colspan="2">Répartition TA</th>
<th colspan="2">Répartition TB</th>
</tr>
<tr>
<td/>
<td align="center">TA</td>
<td align="center">TB</td>
<td align="center">Employeur</td>
<td align="center">Salarié</td>
<td align="center">Employeur</td>
<td align="center">Salarié</td>
</tr>
<tr>
<td align="center">Décès/ IAD</td>
<td align="center">0,98 %</td>
<td align="center">0,60 %</td>
<td align="center">0,98 %</td>
<td align="center">–</td>
<td align="center">0,55 %</td>
<td align="center">0,05 %</td>
</tr>
<tr>
<td align="center">Incapacité de travail</td>
<td align="center">0,24 %</td>
<td align="center">0,39 %</td>
<td align="center">0,24 %</td>
<td align="center">–</td>
<td align="center">0,28 %</td>
<td align="center">0,11 %</td>
</tr>
<tr>
<td align="center">Invalidité</td>
<td align="center">0,35 %</td>
<td align="center">0,46 %</td>
<td align="center">0,35 %</td>
<td align="center">–</td>
<td align="center">0,40 %</td>
<td align="center">0,06 %</td>
</tr>
<tr>
<td align="center">Rente éducation <em>OCIRP</em>
 (1)
</td>
<td align="center">0,05 %</td>
<td align="center">0,05 %</td>
<td align="center">0,05 %</td>
<td align="center">–</td>
<td align="center">0,04 %</td>
<td align="center">0,01 %</td>
</tr>
<tr>
<td align="center">Sous total</td>
<td align="center">1,62 %</td>
<td align="center">1,50 %</td>
<td align="center">1,62 %</td>
<td align="center">–</td>
<td align="center">1,27 %</td>
<td align="center">0,23 %</td>
</tr>
<tr>
<td align="center">Maintien de salaire</td>
<td align="center">0,64 %</td>
<td align="center">0,76 %</td>
<td align="center">0,64 %</td>
<td align="center">–</td>
<td align="center">0,76 %</td>
<td align="center">–</td>
</tr>
<tr>
<td align="center">Indemnités de départ à la retraite</td>
<td align="center">0,17 %</td>
<td align="center">0,17 %</td>
<td align="center">0,17 %</td>
<td align="center">–</td>
<td align="center">0,17 %</td>
<td align="center">–</td>
</tr>
<tr>
<td align="center">Total</td>
<td align="center">2,43 %</td>
<td align="center">2,43 %</td>
<td align="center">2,43 %</td>
<td align="center">0,00 %</td>
<td align="center">2,20 %</td>
<td align="center">0,23 %</td>
</tr>
</tbody>
</table>

<p>Reprise des prestations en cours de service</p>
<p align="left">En application de la loi n° 89-1009 du 31 décembre 1989 et de la loi n° 94-678 du 8 août 1994, les entreprises qui rejoindront le régime de prévoyance alors qu'un ou plusieurs de leurs salariés ou anciens salariés sont en arrêt de travail à la date d'effet de leur adhésion devront en faire la déclaration auprès des organismes assureurs désignés ci-après.</p>
<p align="left">Au vu de ces déclarations, il sera pris en charge, selon le cas :</p>
<p align="left">-soit l'indemnisation intégrale pour les salariés dont le contrat de travail est en cours à la date d'effet, alors qu'il n'existe aucune entreprise assureur précédent ;</p>
<p align="left">-soit les revalorisations futures, portant sur les indemnités journalières, rentes invalidité ou incapacité permanente professionnelle, rente éducation, en cours de service ;</p>
<p align="left">-soit la poursuite de la garantie décès (indexation de la base des garanties comprise) aux bénéficiaires de rentes ou indemnités journalières.</p>
<p align="left">Les coûts afférents à cette reprise sont intégrés dans les taux indiqués ci-dessus.</p>
<p align="center">48.5. Gestion du régime conventionnel</p>
<p align="left">Le présent article vaut adhésion des entreprises entrant dans le champ d'application de la convention collective de la pâtisserie auprès de :</p>
<p align="left">-l'AG2R Prévoyance, institution de prévoyance agréée, relevant de l'article L. 931-1 du code de la sécurité sociale, assureur des garanties décès, incapacité, indemnités de départ à la retraite ;</p>
<p align="left">-l'OCIRP (organisme commun des institutions de rente et de prévoyance), union d'institutions de prévoyance agréée et relevant de l'article L. 931-2 du code de la sécurité sociale, assureur des garanties rente éducation. L'OCIRP confie la gestion de ces garanties à l'AG2R Prévoyance.</p>
<p align="left">Afin de fixer les relations avec les organismes assureurs ci-avant désignés, les partenaires sociaux ont signé un " Contrat de garanties collectives ".</p>
<p align="left">L'AG2R prévoyance établira un bulletin d'adhésion. Il sera remis à chaque entreprise relevant de la convention collective nationale en vue de la régularisation administrative de l'adhésion. Sera également établie par l'AG2R prévoyance une notice à destination des salariés dont la distribution devra obligatoirement être assurée par les entreprises employeurs, conformément à la loi n 94-678 du 8 août 1994.</p>
<p align="left">Les entreprises disposant déjà d'un régime de prévoyance à la date d'effet du présent avenant peuvent maintenir leur contrat auprès de l'organisme auquel elles adhèrent, sous réserve que le contrat garantisse les mêmes risques à un niveau de prestations strictement supérieur, apprécié risque par risque.</p>
<p align="left">Conformément aux dispositions de l'article L. 912-1 du code de la sécurité sociale, dans le cas où ces conditions ne sont pas respectées, les entreprises concernées doivent prendre toutes les mesures nécessaires pour mettre fin au contrat de prévoyance et adhérer aux organismes désignés au présent article, ces derniers s'engageant, si nécessaire, à proposer la mise en place de régimes différentiels.</p>
<p align="center">48.6 Commission paritaire technique</p>
<p align="left">Les signataires du présent avenant donnent mandat à leurs représentants au sein d'une commission paritaire technique pour assurer le suivi et la mise en oeuvre du présent régime de prévoyance.</p>
<p align="left">Cette commission paritaire technique est composée de représentants des signataires de la convention collective.</p>
<p align="left">Elle est chargée :</p>
<p align="left">-de contrôler l'application du régime de prévoyance ;</p>
<p align="left">-de décider par délibération des interprétations à donner au présent avenant ;</p>
<p align="left">-d'étudier et d'apporter une solution aux litiges portant sur l'application du régime de prévoyance ;</p>
<p align="left">-de délibérer sur tous les documents d'information concernant le régime que diffuse le gestionnaire ;</p>
<p align="left">-d'informer une fois par an et par écrit, les membres de la commission paritaire nationale sur la gestion et la situation du régime ;</p>
<p align="left">-d'émettre par ailleurs toutes observations et suggestions qu'elle juge utiles.</p>
<p align="left">Par ailleurs, elle assure le contrôle du régime de prévoyance. Elle soumet à la commission paritaire les taux de cotisation ainsi que la nature des prestations à négocier avec les organismes assureurs désignés.</p>
<p align="left">A cet effet, ces organismes lui communiquent, chaque année, les documents financiers, ainsi que leur analyse commentée, nécessaires à ses travaux, pour le 1er août suivant la clôture de l'exercice au plus tard, ainsi que les informations et documents complémentaires qui pourraient s'avérer utiles.</p>
<p align="left">La commission peut demander la participation, à titre consultatif, des représentants des organismes assureurs désignés.</p>
<p align="left">Enfin, en application de l'article L. 912-1 de la loi n° 94-678 du 8 août 1994, les conditions et modalités de la mutualisation des risques et le " contrat de garanties collectives " conclu avec les organismes désignés seront réexaminés au plus tard 5 ans après le 1er janvier 2004. A cette fin, la commission paritaire se réunira spécialement au plus tard 6 mois avant l'échéance.</p>
<p align="center">48.7 Effet.-Durée</p>
<p align="left">En cas de résiliation du contrat de garanties collectives ou de non-renouvellement de la désignation de l'un ou des organismes assureurs désignés à l'article 15, les partenaires sociaux se réuniront pour rechercher une solution de remplacement. A défaut, les garanties prévues aux articles 23 et 24 et 44 à 48 cesseraient de s'appliquer à la date d'effet de la résiliation, sauf pour les exceptions qui suivent :</p>
<p align="left">-les garanties en cas de décès seront maintenues pour les salariés et anciens salariés bénéficiaires des prestations incapacité et invalidité complémentaires tel qu'il est défini par l'article 46.5 ;</p>
<p align="left">-les prestations incapacité, invalidité et rente éducation en cours de versement, continueront d'être servies jusqu'à leur terme, à un niveau au moins égal à celui de la dernière prestation due ou payée avant la résiliation ou le non-renouvellement de la désignation.</p>
<p align="left">Par ailleurs, les partenaires sociaux, en application de l'article L. 912-3 du code de la sécurité sociale, organiseront la poursuite des revalorisations sur la base, au minimum, des valeurs du point ARRCO par négociation entre les organismes assureurs désignés à l'article 48.5 et tous autres organismes pouvant assurer ce type de prestations.</p>
<p align="center">48.8 Portabilité des droits. ― Prévoyance complémentaire (en vigueur au 1er juin 2015)</p>
<p>1. Bénéficiaires et garanties maintenues</p>
<p>En cas de cessation du dernier contrat de travail non consécutive à une faute lourde et ouvrant droit à prise en charge du régime obligatoire d'assurance chômage, les salariés définis à l'article 46 de la présente convention collective bénéficient du maintien des garanties prévues aux articles :</p>
<p>-article 44.2 " Rente incapacité de travail " ;</p>
<p>-article 45 " Rente invalidité " ;</p>
<p>-article 46 " Capital décès-invalidité absolue et définitive " ;</p>
<p>-article 47 " Rente éducation ".</p>
<p>Le présent dispositif de portabilité s'applique aux anciens salariés après cessation de leur contrat de travail, telle que définie précédemment, dont la date est égale ou postérieure au 1er juin 2015.</p>
<p>Le bénéfice du maintien des garanties est subordonné à la condition que les droits à couverture complémentaire au titre du présent régime de prévoyance aient été ouverts chez le dernier employeur avant la date de cessation du contrat de travail.</p>
<p>Les garanties sont maintenues dans les mêmes conditions que pour les salariés en activité, sauf dispositions particulières définies ci-après.</p>
<p>2. Salaire de référence</p>
<p>Le salaire de référence servant de base au calcul des prestations est celui défini pour les salariés en activité pour chaque garantie maintenue, étant précisé que la période prise en compte est celle précédant la date de cessation du contrat de travail. Pour la détermination du salaire de référence, sont exclues les sommes liées à la cessation du contrat de travail (indemnités de licenciement, indemnités compensatrices de congés payés et toutes autres sommes versées à titre exceptionnel).</p>
<p>3. Incapacité temporaire de travail</p>
<p>La garantie incapacité de travail définie à l'article 44.2 de la présente convention collective intervient en relais de la période d'indemnisation " maintien de salaire ".</p>
<p>Puisque les anciens salariés bénéficiaires du régime de portabilité ne bénéficient plus des dispositions conventionnelles de maintien de salaire définies à l'article 44.1 de la présente convention collective, l'indemnisation au titre de la garantie incapacité de travail interviendra pour les bénéficiaires de la portabilité à l'issue d'une franchise fixe de 90 jours d'arrêt continu.</p>
<p>L'indemnisation prévue ne peut conduire l'intéressé à percevoir une indemnisation supérieure au montant de l'allocation nette du régime obligatoire d'assurance chômage à laquelle il ouvre droit et qu'il aurait perçue au titre de la même période.</p>
<p>4. Durée et limites de la portabilité</p>
<p>Le maintien des garanties prend effet dès la date de cessation du contrat de travail.</p>
<p>L'employeur signale le maintien de ces garanties dans le certificat de travail et informe l'organisme assureur de la cessation du contrat de travail.</p>
<p>L'ancien salarié justifie auprès de l'organisme assureur, à l'ouverture et au cours de la période de maintien des garanties, qu'il remplit les conditions requises pour en bénéficier.</p>
<p>Le maintien de garanties s'applique pour une durée maximale égale à la période d'indemnisation du chômage, dans la limite de la durée du dernier contrat de travail du salarié dans l'entreprise ou, le cas échéant, des derniers contrats de travail lorsqu'ils sont consécutifs chez le même employeur. Cette durée est appréciée en mois, le cas échéant, arrondie au nombre supérieur, sans pouvoir excéder 12 mois.</p>
<p>
<em>En tout état de cause, le maintien des garanties cesse lorsque le bénéficiaire du dispositif de portabilité reprend une activité professionnelle, dès qu'il ne peut plus justifier auprès de l'organisme assureur de son statut de demandeur d'emploi indemnisé par le régime obligatoire d'assurance chômage, à la date d'effet de la liquidation de la pension vieillesse de la sécurité sociale, en cas de décès. </em>
 (2) 
</p>
<p>La suspension des allocations du régime obligatoire d'assurance chômage, pour cause de maladie ou pour tout autre motif, n'a pas d'incidence sur le calcul de la durée du maintien des garanties qui ne sera pas prolongée d'autant.</p>
<p>En cas de modification ou de révision des garanties des salariés en activité, les garanties des anciens salariés bénéficiant du dispositif de portabilité seront modifiées ou révisées dans les mêmes conditions.</p>
<p>5. Changement d'organisme assureur</p>
<p>En cas de changement d'organisme assureur :</p>
<p>-les prestations en cours sont maintenues par le précédent organisme assureur ;</p>
<p>-les bénéficiaires du dispositif de portabilité relevant des présentes stipulations seront affiliés dans les mêmes conditions que les salariés en activité auprès du nouvel organisme assureur.</p>
<p>6. Financement de la portabilité</p>
<p>Le maintien des garanties au titre de la portabilité est financé par un système de mutualisation intégré à la cotisation du régime de prévoyance des salariés en activité (part patronale et part salariale) définie à l'article 48.4 " Taux de cotisation " de la présente convention collective.</p>
<p>7. Maintien du dispositif de portabilité</p>
<p>Les garanties devront être maintenues par l'organisme assureur pour les salariés en activité et les personnes en situation de portabilité en cas de redressement ou liquidation judiciaires ou cessation d'activité d'une entreprise relevant de la présente convention collective.</p>
<p>
<font color="808080">
<em>
 (1) Dans chacune des grilles de cotisations du personnel non cadre et du personnel cadre, le mot « Ocirp » est exclu de l'extension.<br/>
(Arrêté du 3 juin 2022 - art. 1)</em>
</font>
</p>
<p>
<font color="808080">
<em>
 (2) </em>
</font>
<font color="808080">
<em>Le 5e alinéa du point n°4 de l'article 48.8 est étendu sous réserve des dispositions de l'article L. 911-8 du code de la sécurité sociale.</em>
</font>
<br/>
<font color="808080">
<em>(Arrêté du 21 février 2017 - art. 1)</em>
</font>
</p>
</CONTENU>
</BLOC_TEXTUEL>
<LIENS>
<LIEN cidtexte="KALITEXT000028134580" datesignatexte="2013-07-02" id="KALIARTI000028134584" naturetexte="Avenant" nortexte="ASET1351034M" num="1er" numtexte="79" sens="cible" typelien="CITATION">Régime de prévoyance - art. 1er (VE)</LIEN>
<LIEN cidtexte="KALITEXT000028134580" datesignatexte="2013-07-02" id="KALIARTI000028134586" naturetexte="Avenant" nortexte="ASET1351034M" num="2" numtexte="79" sens="cible" typelien="CITATION">Régime de prévoyance - art. 2 (VE)</LIEN>
<LIEN cidtexte="KALITEXT000044091663" datesignatexte="2021-05-19" id="KALIARTI000044091667" naturetexte="Avenant" nortexte="ASET2150721M" num="1er" numtexte="95" sens="cible" typelien="MODIFIE">Régime de prévoyance - art. 1er (VNE)</LIEN>

</LIENS>



<INFORMATIONS_COMPLEMENTAIRES>
<CONTENU/>
</INFORMATIONS_COMPLEMENTAIRES>
</ARTICLE>
