<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<ARTICLE>
<META>
<META_COMMUN>
<ID>KALIARTI000028053461</ID>
<ANCIEN_ID/>
<ORIGINE>KALI</ORIGINE>
<URL>article/KALI/ARTI/00/00/28/05/34/KALIARTI000028053461.xml</URL>
<NATURE>Article</NATURE>
</META_COMMUN>
<META_SPEC>
<META_ARTICLE>

<NUM>16</NUM>
<TITRE>Congés payés</TITRE>

<ETAT>REMPLACE</ETAT>


<CALIPSOS>
<CALIPSO>CONGES_EXCEPTIONNELS</CALIPSO>
<CALIPSO>DUREE</CALIPSO>
</CALIPSOS>
<HISTORIQUE/>
<DATE_DEBUT>2013-08-01</DATE_DEBUT>
<DATE_FIN>2024-09-11</DATE_FIN>
<DATE_DEB_EXT>2999-01-01</DATE_DEB_EXT>
<DATE_FIN_EXT>2999-01-01</DATE_FIN_EXT>
<TYPE>AUTONOME</TYPE>

</META_ARTICLE>
</META_SPEC>
</META>
<CONTEXTE>
<TEXTE cid="KALITEXT000028053370" date_publi="2999-01-01" date_signature="2012-01-19" nature="Convention collective nationale " nor="ASET1350988M" num="" num_parution_jo="">
<TITRE_TXT c_titre_court="Convention collective nationale de la production cinématographique du 19 janvier 2012" debut="2013-08-01" fin="2999-01-01" id_txt="KALITEXT000028053370">Convention collective nationale de la production cinématographique du 19 janvier 2012</TITRE_TXT>


<TM>
<TITRE_TM debut="2013-08-01" fin="2999-01-01" id="KALISCTA000028053372">Titre Ier Dispositions communes</TITRE_TM>
<TM>
<TITRE_TM debut="2013-08-01" fin="2999-01-01" id="KALISCTA000028053380">Chapitre V Congés</TITRE_TM>
</TM>
</TM>
</TEXTE>
<CONTENEUR cid="KALICONT000028059838" date_publi="2013-08-01" etat="VIGUEUR_ETEN" nature="IDCC" num="3097" titre="Convention collective nationale de la production cinématographique du 19 janvier 2012" url="conteneur/KALI/CONT/00/00/28/05/98/KALICONT000028059838.xml"/>
</CONTEXTE>
<VERSIONS>
<VERSION etat="REMPLACE">
<LIEN_ART debut="2013-08-01" etat="REMPLACE" fin="2024-09-11" id="KALIARTI000028053461" num="16" origine="KALI"/>
</VERSION>
<VERSION etat="VIGUEUR_ETEN">
<LIEN_ART debut="2024-09-11" etat="VIGUEUR_ETEN" fin="2999-01-01" id="KALIARTI000051299448" num="16" origine="KALI"/>
</VERSION>
</VERSIONS>
<BLOC_TEXTUEL>
<CONTENU>
<p align="left">
<br/>Congés annuels<br/>Le nombre de jours de congés annuels accordés aux salariés est déterminé conformément aux dispositions légales.<br/>La période de référence est fixée du 1er juin au 31 mai de l'année suivante, sauf dispositions particulières d'accords d'entreprise et à l'exclusion des salariés bénéficiant des dispositions.<br/>Les modalités de fractionnement ou de prise de congés sont déterminées selon les dispositions légales.<br/>Congés spectacles<br/>Les salariés relevant des titres II et III bénéficient des dispositions particulières de la caisse des congés spectacles, sauf lorsqu'ils ont été occupés de manière continue, dans le cadre d'un même contrat de travail, pendant les 12 mois précédant leur demande de congés.<br/>L'employeur s'acquitte alors de son obligation en matière de congés par le versement d'une cotisation à la caisse des congés spectacles.<br/>La période de référence pour les congés spectacles est fixée du 1er avril au 31 mars de l'année suivante.<br/>Conformément à l'article D. 7121-32 du code du travail, l'employeur devra délivrer au salarié, avant son départ en congés ou au terme de son contrat, en double exemplaire, une attestation justifiant de ses droits à congés.<br/>Conformément à l'article D. 7121-37 du code du travail, les parties conviennent de fixer un plafond de l'indemnité de congés payés pour les salariés visés aux titres II et III de la présente convention collective. Le montant de ce plafond est indiqué dans ces titres. A ce titre, les parties conviennent d'engager avant le 31 mars de chaque année des négociations sur le plafond de l'indemnité précitée.<br/>Congés pour événements familiaux<br/>Les salariés bénéficient de jours de congés sans condition d'ancienneté et sans perte de rémunération.<br/>Ces jours de congés correspondent aux événements suivants :<br/>1. Mariage ou Pacs : 4 jours.<br/>2. Mariage d'un enfant : 1 jour.<br/>3. Naissance ou adoption : 3 jours.<br/>4. Décès du conjoint, du concubin déclaré, du partenaire lié par un pacte civil de solidarité : 2 jours.<br/>5. Décès d'un enfant : 2 jours.<br/>6. Décès du père ou de la mère, des beaux-parents, d'un frère ou d'une sœur : 2 jours.<br/>Ces jours d'absence doivent être pris au moment des événements en cause et dans le cas de décès en fonction des obsèques.</p>
</CONTENU>
</BLOC_TEXTUEL>
<LIENS>


</LIENS>



<INFORMATIONS_COMPLEMENTAIRES>
<CONTENU/>
</INFORMATIONS_COMPLEMENTAIRES>
</ARTICLE>
