<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<ARTICLE>
<META>
<META_COMMUN>
<ID>JORFARTI000051745545</ID>
<ID_ELI>https://www.legifrance.gouv.fr/eli/arrete/2025/6/12/TSSS2516843A/jo/article_1</ID_ELI>
<ANCIEN_ID/>
<ORIGINE>JORF</ORIGINE>
<URL>article/JORF/ARTI/00/00/51/74/55/JORFARTI000051745545.xml</URL>
<NATURE>Article</NATURE>
</META_COMMUN>
<META_SPEC>
<META_ARTICLE>
<NUM>1</NUM>



<MCS_ART/>

<DATE_DEBUT>2999-01-01</DATE_DEBUT>
<DATE_FIN>2999-01-01</DATE_FIN>


<TYPE>AUTONOME</TYPE>


</META_ARTICLE>
</META_SPEC>
</META>
<CONTEXTE>
<TEXTE cid="JORFTEXT000051745540" date_publi="2025-06-17" date_signature="2025-06-12" nature="ARRETE" nor="TSSS2516843A" num="" num_parution_jo="0139">
<TITRE_TXT c_titre_court="Arrêté du 12 juin 2025" debut="2999-01-01" fin="2999-01-01" id_txt="JORFTEXT000051745540">Arrêté du 12 juin 2025 portant inscription du support de bras dynamique à assistance électrique GOWING2 de la société CREE au titre I de la liste des produits et prestations remboursables prévue à l'article L. 165-1 du code de la sécurité sociale</TITRE_TXT>
</TEXTE>
</CONTEXTE>
<VERSIONS>
<VERSION etat="">
<LIEN_ART debut="2999-01-01" etat="" fin="2999-01-01" id="JORFARTI000051745545" num="1" origine="JORF"/>
</VERSION>
</VERSIONS>
<SM>
<CONTENU/>
</SM>
<BLOC_TEXTUEL>
<CONTENU>
<p>
<br/>Au titre I de la liste des produits et prestations remboursables, chapitre 2, section 2, sous-section 9 « Appareils divers d'aide à la vie », la rubrique et le produit suivant sont ajoutés :</p>
<div>
<div align="center">

<table border="1">
<tr>
<th>
<br/>CODE</th>
<th>
<br/>NOMENCLATURE</th>
</tr>
<tr>
<td align="left" valign="middle"/>
<td align="left" valign="middle">
<br/>Support de bras dynamique à assistance électrique</td>
</tr>
<tr>
<td align="left" valign="middle"/>
<td align="center" valign="middle">
<br/>Société CREE (CREE)</td>
</tr>
<tr>
<td align="left"/>
<td align="justify">
<br/>GOWING<sup>2</sup>
<br/>Support de bras dynamique à assistance électrique GOWING de la société CREE.<br/>DESCRIPTION<br/>Il s'agit d'un support de bras dynamique (SBD) actif à assistance électrique facilitant la fonctionnalité du bras dans les 3 dimensions (avant/arrière, haut/bas, droite/gauche) lors de la réalisation des activités de la vie quotidienne (AVQ). GOWING<sup>2</sup> peut s'utiliser sur plusieurs supports : fauteuil roulant électrique, chaise de travail ou châssis roulant.<br/>Il se compose de :<br/>- un module d'alimentation électrique (power module) ;<br/>- une commande d'activation électronique. Elle permet de contrôler la force de poussée (niveau de compensation), la fonction lift, l'inclinaison, les verrouillages (en mouvement haut/bas et avant/arrière). L'activation peut être réalisée par télécommande ENEASWITCH<sup>2</sup> ou par contacteur (jusqu'à 4) ;<br/>- un support de bras (fixé sur le fauteuil ou la chaise) ;<br/>- une interface humaine composée d'une tige support de bras (version droite ou gauche), un support de coude (droit ou gauche) et un support de bras souple thermoformable (pour poser l'avant-bras droit ou gauche, 5 dimensions sont disponibles pour chaque côté). En option, un support de poignet peut être disponible.<br/>INDICATION PRISE EN CHARGE<br/>Compensation des fonctions musculaires des membres supérieurs stabilisées avec un score entre 2 et 3 sur l'échelle de Lovett.<br/>MODALITES DE PRESCRIPTION ET D'UTILISATION<br/>La prescription doit être réalisée par un ergothérapeute ou un médecin de médecine physique et de réadaptation.<br/>La formation à l'utilisation inclut les instructions fournies par le fournisseur. Le prescripteur peut proposer une formation supplémentaire.<br/>Les capacités minimales fonctionnelles des membres supérieurs sont définies par un score entre 2 et 3 sur l'échelle de Lovett pour tous les groupes musculaires du bras sauf la main et le poignet.<br/>Un essai non concluant ne peut donner lieu à la facturation des codes 1238614, 1212282 et 1200149.<br/>GARANTIE<br/>GOWING<sup>2</sup> est garanti 2 ans.<br/>REFERENCES PRISES EN CHARGE</td>
</tr>
<tr>
<td align="center">
<br/>1238614</td>
<td align="justify">
<br/>Support bras dynamique à assist. élec., CREE, GOWING<sup>2</sup>, location trimestrielle<br/>Location trimestrielle de mise à disposition du support de bras dynamique à assistance électrique GOWING<sup>2</sup> de la société CREE.<br/>La prise en charge est assurée dans une limite de 24 mois. Au-delà de cette période :<br/>- soit le patient n'en a plus l'usage et le dispositif est restitué au distributeur ;<br/>- soit le prescripteur initial estime que le patient en a toujours besoin à l'issue de la période, permettant la facturation de l'option d'achat définie au code 1212282.<br/>REFERENCE PRISE EN CHARGE<br/>71050<br/>Date de fin de prise en charge : 1<sup>er</sup> juillet 2030.</td>
</tr>
<tr>
<td align="center">
<br/>1212282</td>
<td align="justify">
<br/>Support bras dynamique à assist. élec., CREE, GOWING<sup>2</sup>, option d'achat<br/>Option d'achat du support de bras dynamique à assistance électrique GOWING<sup>2</sup> de la société CREE.<br/>Le code 1212282 ne peut être facturé qu'à l'issue d'une période de location de 24 mois (code 1238614).<br/>REFERENCE PRISE EN CHARGE<br/>71050<br/>Date de fin de prise en charge : 1<sup>er</sup> juillet 2030.</td>
</tr>
<tr>
<td align="center">
<br/>1200149</td>
<td align="justify">
<br/>Support bras dynamique à assist. élec., CREE, GOWING<sup>2</sup>, prestation initiale<br/>Prestation initiale de mise à disposition du support de bras dynamique à assistance électrique GOWING<sup>2</sup> de la société CREE.<br/>La facturation d'une prestation initiale est indissociable de la première facturation du forfait de location trimestrielle, à la suite d'un essai concluant dans les conditions réelles d'utilisation, défini ci-dessous.<br/>Une facturation de prestation initiale est autorisée dans la limite d'une prise en charge par appareil et par patient.<br/>DESCRIPTION<br/>Le fournisseur, PSDM ou pharmacien d'officine, reste l'intermédiaire entre le patient et le fabricant. Le contenu de leur prestation pour le support de bras GOWING<sup>2</sup> est le suivant  :<br/>1. Période d'essai : prise de mesures, essai en institution et à domicile. Sa durée est de 7 jours à compter de la livraison du fauteuil pré-choisi par le patient lors de l'essai préalable. A la demande expresse du patient, la durée de l'essai peut être réduite mais doit cependant être d'au moins 48 heures dans les conditions réelles d'utilisation.<br/>2. Montage sur support : enlèvement du support pour montage de GOWING<sup>2</sup> par le demandeur (CREE) ou par une équipe formée et certifiée par CREE. Cette prestation pourra nécessiter, selon le modèle de support (fauteuil roulant électrique ou de chaise de travail), la fabrication de pièces sur mesure (telles qu'un nouvel axe dossier-accoudoir pour les supports disposant d'un mécanisme de compensation des accoudoirs).<br/>3. Livraison et mise en route : livraison du matériel, réglages sur l'utilisateur, formation de l'utilisateur et de son entourage à l'utilisation de GOWING<sup>2</sup>.<br/>Date de fin de prise en charge : 1<sup>er</sup> juillet 2030.</td>
</tr>
</table>

</div>
</div>
</CONTENU>
</BLOC_TEXTUEL>
<LIENS/>
</ARTICLE>
