<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<ARTICLE>
<META>
<META_COMMUN>
<ID>LEGIARTI000051736959</ID>
<ANCIEN_ID/>
<ORIGINE>LEGI</ORIGINE>
<URL>article/LEGI/ARTI/00/00/51/73/69/LEGIARTI000051736959.xml</URL>
<NATURE>Article</NATURE>
</META_COMMUN>
<META_SPEC>
<META_ARTICLE>

<NUM/>

<ETAT>VIGUEUR</ETAT>

<DATE_DEBUT>2025-06-15</DATE_DEBUT>
<DATE_FIN>2999-01-01</DATE_FIN>



<TYPE>AUTONOME</TYPE>
</META_ARTICLE>
</META_SPEC>
</META>
<CONTEXTE>
<TEXTE autorite="" cid="JORFTEXT000051735047" date_publi="2025-06-14" date_signature="2025-06-03" ministere="Ministère du travail, de la santé, des solidarités et des familles" nature="ARRETE" nor="TSSD2515910A" num="" num_parution_jo="0137">
<TITRE_TXT c_titre_court="Arrêté du 3 juin 2025" debut="2999-01-01" fin="2999-01-01" id_txt="JORFTEXT000051735047">Arrêté du 3 juin 2025 relatif au titre professionnel d'assistant immobilier</TITRE_TXT>
<TITRE_TXT c_titre_court="Arrêté du 3 juin 2025" debut="2025-06-15" fin="2999-01-01" id_txt="LEGITEXT000051736937">Arrêté du 3 juin 2025 relatif au titre professionnel d'assistant immobilier</TITRE_TXT>
<TM>
<TITRE_TM debut="2025-06-15" fin="2999-01-01" id="LEGISCTA000051736949">Annexe</TITRE_TM>
</TM>
</TEXTE>
</CONTEXTE>

<VERSIONS>
<VERSION etat="VIGUEUR">
<LIEN_ART debut="2025-06-15" etat="VIGUEUR" fin="2999-01-01" id="LEGIARTI000051736959" num="" origine="LEGI"/>
</VERSION>
<VERSION etat="">
<LIEN_ART debut="2999-01-01" etat="" fin="2999-01-01" id="JORFARTI000051735069" num="" origine="JORF"/>
</VERSION>
</VERSIONS>
<NOTA>
<CONTENU/>
</NOTA>
<BLOC_TEXTUEL>
<CONTENU>
<p>
<br/>ANNEXE<br/>INFORMATIONS REQUISES POUR L'ENREGISTREMENT DU TITRE PROFESSIONNEL DANS LE RÉPERTOIRE NATIONAL DES CERTIFICATIONS PROFESSIONNELLES</p>
<p>
<br/>Intitulé</p>
<p>
<br/>Titre professionnel : Assistant immobilier.<br/>Niveau : 5.<br/>Code NSF : 324p.</p>
<p>
<br/>Résumé du référentiel d'emploi</p>
<p>
<br/>L'assistant immobilier évolue dans un environnement réglementé régi par des lois et des normes en constante évolution. Pour rester à la pointe et garantir un service de qualité, il effectue une veille en continu afin de maintenir ses connaissances réglementaires.<br/>Il joue un rôle essentiel en assurant la transmission de l'information, la gestion administrative des transactions, des opérations de gestion locative et de copropriété, tout en étant le lien entre les clients, les partenaires et l'équipe et en respectant les échéances et la réglementation en vigueur.<br/>L'assistant immobilier informe et oriente les clients vers les personnes compétentes, favorisant ainsi la communication avec les membres de l'équipe et les partenaires. Dans ses fonctions administratives, il facilite le travail de son supérieur ou de l'équipe en coordonnant diverses opérations, comme la constitution et le suivi des dossiers administratifs de transaction, de location ou de syndic de copropriété, nécessitant une bonne maîtrise des procédures et une grande rigueur.<br/>En agence immobilière, il gère la communication et la publicité des biens immobiliers à vendre ou à louer, organise les visites et prépare les compromis de vente ou les baux.<br/>Dans le domaine de la gestion locative, il gère les quittancements, les décomptes de charges et assure les relances de paiement des loyers, jusqu'à la mise en contentieux, si nécessaire. Au cœur des relations avec les locataires, propriétaires ou prestataires, il prend également en charge la gestion des réclamations.<br/>En syndic, il organise et prépare les assemblées générales des copropriétaires, lance les ordres de service et gère les sinistres et le suivi des travaux.<br/>Selon les directives de sa hiérarchie et l'organisation de la structure, l'assistant immobilier agit de manière autonome et rend compte régulièrement de ses actions. Il est en contact permanent avec les partenaires (assureurs, administrateurs, organismes sociaux, notaires, prestataires de services experts…) et les clients (vendeurs, acheteurs, propriétaires, locataires, bailleurs…), et organise ses activités en fonction des urgences et des priorités. Dans toutes ses activités relevant de l'accueil et de la gestion d'organisation, il prend en compte d'éventuelles situations de handicap.<br/>L'assistant immobilier est concerné par les différentes mesures mises en place par les politiques publiques pour favoriser une transition vers un secteur immobilier plus respectueux de l'environnement, avec un accent particulier sur la réduction de la consommation énergétique et l'adoption de pratiques durables.<br/>Compte tenu de la nature de son travail, l'assistant immobilier a accès à des informations confidentielles, ce qui nécessite de sa part discrétion et réserve.<br/>Les évolutions technologiques des outils de communication et le travail en réseau exigent une maîtrise des logiciels, outils et applications numériques liés à l'immobilier et une gestion efficace des canaux des médias sociaux. L'assistant immobilier se forme et s'informe sur les évolutions technologiques. De plus, il doit posséder toutes les qualités essentielles d'un d'assistant classique, telles que des aptitudes rédactionnelles, la courtoisie, la rigueur, l'autonomie, l'efficacité et un bon sens relationnel.<br/>L'assistant immobilier exerce généralement ses fonctions de façon sédentaire dans une agence immobilière, un cabinet ou une entreprise d'administration de biens ou d'organismes de logement social. Il veille à respecter les réglementations et les délais. Il peut occasionnellement se déplacer pour visiter des biens et peut être amené à utiliser une langue étrangère (anglaise ou frontalière), dans certains contextes, pour accompagner des interlocuteurs étrangers dans leurs démarches administratives.</p>
<p>
<br/>Capacités attestées et descriptif des composantes de la certification<br/>1. Assurer les opérations administratives liées aux transactions immobilières de vente ou de location</p>
<p>
<br/>Constituer le dossier administratif de mise en vente ou en location d'un bien immobilier.<br/>Assurer la promotion de la mise en vente ou en location d'un bien immobilier.<br/>Finaliser le dossier administratif d'une vente classique ou spécifique jusqu'à l'avant-contrat.</p>
<p>
<br/>2. Prendre en charge les activités liées à la gestion locative d'un bien immobilier</p>
<p>
<br/>Constituer le dossier administratif d'un bien en gestion locative jusqu'au bail.<br/>Assurer les opérations courantes de gestion locative d'un bien immobilier.<br/>Prendre en charge le dossier administratif lié aux spécificités du logement social.</p>
<p>
<br/>3. Participer à la gestion courante d'une copropriété</p>
<p>
<br/>Assurer la gestion administrative courante d'une copropriété.<br/>Participer à l'élaboration du budget d'une copropriété.<br/>Organiser et préparer l'assemblée générale de copropriétaires.</p>
<p>
<br/>Secteurs d'activités et types d'emploi accessibles par le détenteur du titre</p>
<p>
<br/>- le domaine de la transaction (mise en vente ou en location de biens immobiliers), majoritairement développé en agences immobilières, pouvant être détenues par un agent immobilier en son nom propre, ou sous une enseigne faisant partie d'un réseau ;<br/>- la gestion locative, développée à la fois par les administrateurs de biens, les agences de transactions et gestion, et par les opérateurs du logement social ;<br/>- la gestion de copropriété exercée soit en agence parallèlement aux deux autres activités, soit en cabinet à vocation unique.</p>
<p>
<br/>L'emploi d'assistant immobilier s'exerce dans différents types d'entreprises privées (agences immobilières, syndics de copropriétés, administrateurs de biens) ou dans le secteur du logement social en établissements privés ou publics de tailles variées.</p>
<p>
<br/>- assistant commercial transaction ;<br/>- assistant gestion locative ;<br/>- agent de gestion locative ;<br/>- chargé de gestion locative ;<br/>- assistant de gestion immobilière ;<br/>- assistant syndic ;<br/>- assistant gestion et transaction ;<br/>- assistant de copropriété.</p>
<p>
<br/>Codes ROME</p>
<p>
<br/>C1502. - Gestion locative immobilière.<br/>C1504. - Conseiller/conseillère immobilier.</p>
<p>
<br/>Réglementation de l'activité</p>
<p>
<br/>Néant.</p>
<p>
<br/>Autorité responsable de la certification</p>
<p>
<br/>Ministère chargé de l'emploi.</p>
<p>
<br/>Bases légales et réglementaires</p>
<p>
<br/>
Code de l'éducation, notamment ses articles L. 335-5, L. 335-6 et R. 338-1 et suivants.<br/>
Arrêté du 22 décembre 2015 relatif aux conditions de délivrance du titre professionnel du ministère chargé de l'emploi.<br/>
Arrêté du 21 juillet 2016 portant règlement général des sessions d'examen pour l'obtention du titre professionnel du ministère chargé de l'emploi.</p>
</CONTENU>
</BLOC_TEXTUEL>
<LIENS>
<LIEN cidtexte="JORFTEXT000031733810" datesignatexte="2015-12-22" id="JORFTEXT000031733810" naturetexte="ARRETE" nortexte="ETSD1530457A" num="" numtexte="" sens="source" typelien="CITATION">Arrêté du 22 décembre 2015</LIEN>
<LIEN cidtexte="JORFTEXT000032939185" datesignatexte="2016-07-21" id="JORFTEXT000032939185" naturetexte="ARRETE" nortexte="ETSD1611386A" num="" numtexte="" sens="source" typelien="CITATION">Arrêté du 21 juillet 2016</LIEN>
<LIEN cidtexte="LEGITEXT000006071191" datesignatexte="2999-01-01" id="LEGITEXT000006071191" naturetexte="CODE" nortexte="" num="" numtexte="" sens="source" typelien="CITATION">Code de l'éducation</LIEN>
</LIENS>
</ARTICLE>
