<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<ARTICLE>
<META>
<META_COMMUN>
<ID>KALIARTI000026688850</ID>
<ANCIEN_ID/>
<ORIGINE>KALI</ORIGINE>
<URL>article/KALI/ARTI/00/00/26/68/88/KALIARTI000026688850.xml</URL>
<NATURE>Article</NATURE>
</META_COMMUN>
<META_SPEC>
<META_ARTICLE>

<NUM>9.1.5.14</NUM>
<TITRE/>

<ETAT>VIGUEUR_ETEN</ETAT>


<CALIPSOS/>
<HISTORIQUE/>
<DATE_DEBUT>2006-02-25</DATE_DEBUT>
<DATE_FIN>2999-01-01</DATE_FIN>
<DATE_DEB_EXT>2999-01-01</DATE_DEB_EXT>
<DATE_FIN_EXT>2999-01-01</DATE_FIN_EXT>
<TYPE/>

</META_ARTICLE>
</META_SPEC>
</META>
<CONTEXTE>
<TEXTE cid="KALITEXT000005676229" date_publi="2999-01-01" date_signature="1978-02-03" nature="Convention collective nationale " nor="" num="" num_parution_jo="">
<TITRE_TXT c_titre_court="Convention collective nationale du 3 février 1978" debut="2014-06-20" fin="2999-01-01" id_txt="KALITEXT000029459570">Convention collective nationale des laboratoires de biologie médicale extra-hospitaliers du 3 février 1978.</TITRE_TXT>


<TITRE_TXT c_titre_court="Convention collective nationale du 3 février 1978" debut="1978-02-15" fin="2015-01-11" id_txt="KALITEXT000005676229">Convention collective nationale des laboratoires d'analyses médicales extra-hospitaliers du 3 février 1978.  </TITRE_TXT>


<TM>
<TITRE_TM debut="2006-02-25" fin="2999-01-01" id="KALISCTA000026688849">Maternité et travail de nuit</TITRE_TM>
</TM>
</TEXTE>
<CONTENEUR cid="KALICONT000005635844" date_publi="2014-06-20" etat="VIGUEUR_ETEN" nature="IDCC" num="959" titre="Convention collective nationale des laboratoires de biologie médicale extra-hospitaliers du 3 février 1978." url="conteneur/KALI/CONT/00/00/05/63/58/KALICONT000005635844.xml"/>
</CONTEXTE>
<VERSIONS>
<VERSION etat="VIGUEUR_ETEN">
<LIEN_ART debut="2006-02-25" etat="VIGUEUR_ETEN" fin="2999-01-01" id="KALIARTI000026688850" num="9.1.5.14" origine="KALI"/>
</VERSION>
</VERSIONS>
<BLOC_TEXTUEL>
<CONTENU>
<br/>
<p>La salariée en état de grossesse médicalement constaté ou ayant  accouché, travaillant dans les conditions fixées à l'article 9.1.5.4,  est affectée à un poste de jour sur sa demande pendant la durée de sa  grossesse et pendant la période du congé légal postnatal prévu à  l'article L. 122-26 du code du travail.</p>
<p>La salariée en état de  grossesse médicalement constaté ou ayant accouché, travaillant dans les  conditions fixées à l'article 9.1.5.4, est également affectée à un poste  de jour pendant la durée de sa grossesse lorsque le médecin du travail  constate par écrit que le poste de nuit est incompatible avec son état.  Cette période peut être prolongée lorsque le médecin du travail constate  par écrit que le poste de nuit est incompatible avec son état pour une  durée n'excédant pas 2 mois.</p>
<p>Ce changement d'affectation ne doit  entraîner aucune diminution de la rémunération. L'affectation dans un  autre établissement est subordonnée à l'accord de la salariée.</p>
<p>Si  l'employeur est dans l'impossibilité de proposer un autre emploi, il  fait connaître par écrit à la salariée et au médecin du travail les  motifs qui s'opposent au reclassement. Le contrat de travail de la  salariée est alors suspendu jusqu'à la date du début du congé légal de  maternité et éventuellement durant la période complémentaire qui suit la  fin de ce congé en application du premier alinéa. La salariée bénéficie  d'une garantie de rémunération composée d'une allocation journalière  versée par la sécurité sociale et d'un complément de rémunération à la  charge de l'employeur afin d'assurer l'intégralité de son salaire net  pendant toute la durée de la suspension de son contrat.</p>
<br/>
</CONTENU>
</BLOC_TEXTUEL>
<LIENS/>



</ARTICLE>
