<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<ARTICLE>
<META>
<META_COMMUN>
<ID>KALIARTI000026688852</ID>
<ANCIEN_ID/>
<ORIGINE>KALI</ORIGINE>
<URL>article/KALI/ARTI/00/00/26/68/88/KALIARTI000026688852.xml</URL>
<NATURE>Article</NATURE>
</META_COMMUN>
<META_SPEC>
<META_ARTICLE>

<NUM>9.1.6 (1) (2)</NUM>
<TITRE/>

<ETAT>VIGUEUR_ETEN</ETAT>


<CALIPSOS/>
<HISTORIQUE/>
<DATE_DEBUT>2006-02-25</DATE_DEBUT>
<DATE_FIN>2999-01-01</DATE_FIN>
<DATE_DEB_EXT>2999-01-01</DATE_DEB_EXT>
<DATE_FIN_EXT>2999-01-01</DATE_FIN_EXT>
<TYPE/>

</META_ARTICLE>
</META_SPEC>
</META>
<CONTEXTE>
<TEXTE cid="KALITEXT000005676229" date_publi="2999-01-01" date_signature="1978-02-03" nature="Convention collective nationale " nor="" num="" num_parution_jo="">
<TITRE_TXT c_titre_court="Convention collective nationale du 3 février 1978" debut="2014-06-20" fin="2999-01-01" id_txt="KALITEXT000029459570">Convention collective nationale des laboratoires de biologie médicale extra-hospitaliers du 3 février 1978.</TITRE_TXT>


<TITRE_TXT c_titre_court="Convention collective nationale du 3 février 1978" debut="1978-02-15" fin="2015-01-11" id_txt="KALITEXT000005676229">Convention collective nationale des laboratoires d'analyses médicales extra-hospitaliers du 3 février 1978.  </TITRE_TXT>


<TM>
<TITRE_TM debut="2006-02-25" fin="2999-01-01" id="KALISCTA000026688851">Travail du dimanche</TITRE_TM>
</TM>
</TEXTE>
<CONTENEUR cid="KALICONT000005635844" date_publi="2014-06-20" etat="VIGUEUR_ETEN" nature="IDCC" num="959" titre="Convention collective nationale des laboratoires de biologie médicale extra-hospitaliers du 3 février 1978." url="conteneur/KALI/CONT/00/00/05/63/58/KALICONT000005635844.xml"/>
</CONTEXTE>
<VERSIONS>
<VERSION etat="VIGUEUR_ETEN">
<LIEN_ART debut="2006-02-25" etat="VIGUEUR_ETEN" fin="2999-01-01" id="KALIARTI000026688852" num="9.1.6 (1) (2)" origine="KALI"/>
</VERSION>
</VERSIONS>
<BLOC_TEXTUEL>
<CONTENU>
<br/>
<p>Si le personnel effectue un travail de garde un dimanche ou un jour  férié autre que le 1er Mai, ce travail donnera lieu à une majoration qui  ne saurait être inférieure à 50 % du montant du salaire horaire réel, y  compris la prime d'ancienneté.</p>
<p>Tout travail effectué le 1er Mai  (y compris lorsqu'il tombe un dimanche) donnera lieu à la majoration  prévue par le code du travail à l'article L. 222-7.</p>
<p>
<i>Les parties  pourront d'un commun accord opter pour une équivalence en temps de  repos dont elles définiront ensemble les modalités en lieu et place des  majorations de salaire précitées (3).</i>
</p>
<br/>
<br/>
<p>
<i>
<font color="#808080" size="1">(1) Article étendu  sous réserve de l'application des dispositions de l'article L. 221-6 du  code du travail (arrêté du 15 février 2006, art. 1er).</font>
</i>
</p>
<p>
<i>
<font color="#808080" size="1">(2) Article  étendu sous réserve de l'application des dispositions de l'article L.  222-7 du code du travail, qui prévoit que seuls les établissements et  services qui, en raison de la nature de leur activité, ne peuvent  interrompre le travail peuvent déroger aux dispositions de l'article L.  222-5 du code du travail prévoyant que le 1er Mai est un jour férié et  chômé (arrêté du 15 février 2006, art. 1er).</font>
</i>
</p>
<p>
<i>
<font color="#808080" size="1">(3) Alinéa exclu comme étant contraire aux dispositions de l'article L. 222-7 du code du  travail, tel qu'interprété par la jurisprudence de la Cour de cassation  (Cass. soc. 8 octobre 1996) (arrêté du 15 février 2006, art. 1er).</font>
</i>
</p>
<br/>
</CONTENU>
</BLOC_TEXTUEL>
<LIENS/>



</ARTICLE>
