<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<ARTICLE>
<META>
<META_COMMUN>
<ID>KALIARTI000026688845</ID>
<ANCIEN_ID/>
<ORIGINE>KALI</ORIGINE>
<URL>article/KALI/ARTI/00/00/26/68/88/KALIARTI000026688845.xml</URL>
<NATURE>Article</NATURE>
</META_COMMUN>
<META_SPEC>
<META_ARTICLE>

<NUM>9.1.5.13</NUM>
<TITRE/>

<ETAT>VIGUEUR_ETEN</ETAT>


<CALIPSOS/>
<HISTORIQUE/>
<DATE_DEBUT>2006-02-25</DATE_DEBUT>
<DATE_FIN>2999-01-01</DATE_FIN>
<DATE_DEB_EXT>2999-01-01</DATE_DEB_EXT>
<DATE_FIN_EXT>2999-01-01</DATE_FIN_EXT>
<TYPE/>

</META_ARTICLE>
</META_SPEC>
</META>
<CONTEXTE>
<TEXTE cid="KALITEXT000005676229" date_publi="2999-01-01" date_signature="1978-02-03" nature="Convention collective nationale " nor="" num="" num_parution_jo="">
<TITRE_TXT c_titre_court="Convention collective nationale du 3 février 1978" debut="2014-06-20" fin="2999-01-01" id_txt="KALITEXT000029459570">Convention collective nationale des laboratoires de biologie médicale extra-hospitaliers du 3 février 1978.</TITRE_TXT>


<TITRE_TXT c_titre_court="Convention collective nationale du 3 février 1978" debut="1978-02-15" fin="2015-01-11" id_txt="KALITEXT000005676229">Convention collective nationale des laboratoires d'analyses médicales extra-hospitaliers du 3 février 1978.  </TITRE_TXT>


<TM>
<TITRE_TM debut="2006-02-25" fin="2999-01-01" id="KALISCTA000026688844">Surveillance médicale des travailleurs de nuit</TITRE_TM>
</TM>
</TEXTE>
<CONTENEUR cid="KALICONT000005635844" date_publi="2014-06-20" etat="VIGUEUR_ETEN" nature="IDCC" num="959" titre="Convention collective nationale des laboratoires de biologie médicale extra-hospitaliers du 3 février 1978." url="conteneur/KALI/CONT/00/00/05/63/58/KALICONT000005635844.xml"/>
</CONTEXTE>
<VERSIONS>
<VERSION etat="VIGUEUR_ETEN">
<LIEN_ART debut="2006-02-25" etat="VIGUEUR_ETEN" fin="2999-01-01" id="KALIARTI000026688845" num="9.1.5.13" origine="KALI"/>
</VERSION>
</VERSIONS>
<BLOC_TEXTUEL>
<CONTENU>
<br/>
<p>Tout travailleur de nuit tel que défini à l'article 9.1.5.4  bénéficie, avant son affectation sur un poste de nuit et par la suite à  intervalles réguliers, d'une durée ne pouvant excéder 6 mois, d'une  surveillance médicale particulière dont les conditions seront conformes  aux dispositions légales et réglementaires applicables.</p>
<p>Le médecin  du travail est informé par l'employeur de toute absence pour cause de  maladie des travailleurs de nuit.</p>
<p>En dehors des visites  périodiques, tout travailleur de nuit peut bénéficier d'un examen  médical à sa demande.</p>
<p>Le travailleur de nuit lorsque son état de  santé, constaté par le médecin du travail, l'exige doit être transféré à  titre définitif ou temporaire sur un poste de jour correspondant à sa  qualification et aussi comparable que possible à l'emploi précédemment  occupé.</p>
<p>L'employeur ne peut prononcer la rupture du contrat de  travail du travailleur de nuit du fait de son inaptitude au poste  comportant le travail de nuit, à moins qu'il ne justifie par écrit soit  de l'impossibilité dans laquelle il se trouve de proposer un poste dans  les conditions fixées à l'alinéa précédent, soit du refus du salarié  d'accepter le poste proposé dans ces conditions.</p>
<br/>
</CONTENU>
</BLOC_TEXTUEL>
<LIENS/>



</ARTICLE>
