<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<ARTICLE>
<META>
<META_COMMUN>
<ID>KALIARTI000026688831</ID>
<ANCIEN_ID/>
<ORIGINE>KALI</ORIGINE>
<URL>article/KALI/ARTI/00/00/26/68/88/KALIARTI000026688831.xml</URL>
<NATURE>Article</NATURE>
</META_COMMUN>
<META_SPEC>
<META_ARTICLE>

<NUM>9.1.5.8</NUM>
<TITRE/>

<ETAT>VIGUEUR_ETEN</ETAT>


<CALIPSOS/>
<HISTORIQUE/>
<DATE_DEBUT>2006-02-25</DATE_DEBUT>
<DATE_FIN>2999-01-01</DATE_FIN>
<DATE_DEB_EXT>2999-01-01</DATE_DEB_EXT>
<DATE_FIN_EXT>2999-01-01</DATE_FIN_EXT>
<TYPE/>

</META_ARTICLE>
</META_SPEC>
</META>
<CONTEXTE>
<TEXTE cid="KALITEXT000005676229" date_publi="2999-01-01" date_signature="1978-02-03" nature="Convention collective nationale " nor="" num="" num_parution_jo="">
<TITRE_TXT c_titre_court="Convention collective nationale du 3 février 1978" debut="2014-06-20" fin="2999-01-01" id_txt="KALITEXT000029459570">Convention collective nationale des laboratoires de biologie médicale extra-hospitaliers du 3 février 1978.</TITRE_TXT>


<TITRE_TXT c_titre_court="Convention collective nationale du 3 février 1978" debut="1978-02-15" fin="2015-01-11" id_txt="KALITEXT000005676229">Convention collective nationale des laboratoires d'analyses médicales extra-hospitaliers du 3 février 1978.  </TITRE_TXT>


<TM>
<TITRE_TM debut="2006-02-25" fin="2999-01-01" id="KALISCTA000026688830">Conditions de travail des travailleurs de nuit</TITRE_TM>
</TM>
</TEXTE>
<CONTENEUR cid="KALICONT000005635844" date_publi="2014-06-20" etat="VIGUEUR_ETEN" nature="IDCC" num="959" titre="Convention collective nationale des laboratoires de biologie médicale extra-hospitaliers du 3 février 1978." url="conteneur/KALI/CONT/00/00/05/63/58/KALICONT000005635844.xml"/>
</CONTEXTE>
<VERSIONS>
<VERSION etat="VIGUEUR_ETEN">
<LIEN_ART debut="2006-02-25" etat="VIGUEUR_ETEN" fin="2999-01-01" id="KALIARTI000026688831" num="9.1.5.8" origine="KALI"/>
</VERSION>
</VERSIONS>
<BLOC_TEXTUEL>
<CONTENU>
<br/>
<p>Il est rappelé que les laboratoires doivent prendre les mesures  nécessaires pour assurer la sécurité et protéger la santé des  travailleurs.</p>
<p>A cet égard, ils doivent prendre, si nécessaire, des  mesures spécifiques pour les travailleurs de nuit ; d'autre part, ils  doivent veiller particulièrement au respect des obligations légales et  réglementaires leur incombant relatives à la surveillance médicale des  travailleurs de nuit.</p>
<p>Pour le travailleur de nuit, le  temps de travail quotidien ne peut atteindre 6 heures sans que le  salarié bénéficie d'un temps de pause d'une durée de 30 minutes minimum.</p>
<p>Pendant  la pause le salarié reste à la disposition de l'employeur. La pause est  donc du temps de travail effectif et est rémunérée comme tel.  Toutefois, si, à la demande du salarié et avec accord de l'employeur, la  pause est prise en dehors du laboratoire, la pause n'est plus du temps  de travail effectif et donc elle n'est pas rémunérée.</p>
<p>Si la durée  quotidienne du travailleur de nuit au sens de l'article 9.1.5.4 est  portée à 12 heures, le temps de pause sera de 1 heure sans perte de  salaire.</p>
<p>Les laboratoires devront apporter une attention  particulière au respect du temps de pause pour les travailleurs de nuit  et mettre à leur disposition un local ou un lieu permettant un repos  allongé, aménagé à cet effet.</p>
<p>Les laboratoires s'efforceront  d'établir des horaires les plus adaptés afin de faciliter aux  travailleurs de nuit l'articulation de leur activité nocturne avec  l'exercice de responsabilités familiales et sociales.</p>
<p>Ils  s'assureront que lors de son affectation à un poste de nuit le  travailleur de nuit dispose d'un moyen de transport lui permettant de se  rendre sur son lieu de travail aux heures d'embauchage et de le quitter  aux heures de débauchage.</p>
<br/>
</CONTENU>
</BLOC_TEXTUEL>
<LIENS/>



</ARTICLE>
