<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<ARTICLE>
<META>
<META_COMMUN>
<ID>KALIARTI000030778557</ID>
<ANCIEN_ID/>
<ORIGINE>KALI</ORIGINE>
<URL>article/KALI/ARTI/00/00/30/77/85/KALIARTI000030778557.xml</URL>
<NATURE>Article</NATURE>
</META_COMMUN>
<META_SPEC>
<META_ARTICLE>

<NUM>7</NUM>
<TITRE>Institutions gestionnaires</TITRE>

<ETAT>REMPLACE</ETAT>


<CALIPSOS/>
<HISTORIQUE/>
<DATE_DEBUT>2015-01-01</DATE_DEBUT>
<DATE_FIN>2020-07-01</DATE_FIN>
<DATE_DEB_EXT>2999-01-01</DATE_DEB_EXT>
<DATE_FIN_EXT>2999-01-01</DATE_FIN_EXT>
<TYPE>AUTONOME</TYPE>

</META_ARTICLE>
</META_SPEC>
</META>
<CONTEXTE>
<TEXTE cid="KALITEXT000030778532" date_publi="2999-01-01" date_signature="2014-12-15" nature="Accord" nor="ASET1550422M" num="" num_parution_jo="">
<TITRE_TXT c_titre_court="Prévoyance" debut="2015-01-01" fin="2999-01-01" id_txt="KALITEXT000030778532">Accord du 15 décembre 2014 relatif au régime de prévoyance</TITRE_TXT>


</TEXTE>
<CONTENEUR cid="KALICONT000005635550" date_publi="2000-03-01" etat="VIGUEUR_ETEN" nature="IDCC" num="2098" titre="Convention collective nationale du personnel des prestataires de services dans le domaine du secteur tertiaire du 13 août 1999" url="conteneur/KALI/CONT/00/00/05/63/55/KALICONT000005635550.xml"/>
</CONTEXTE>
<VERSIONS>
<VERSION etat="REMPLACE">
<LIEN_ART debut="2020-07-01" etat="REMPLACE" fin="2024-01-01" id="KALIARTI000043263543" num="7" origine="KALI"/>
</VERSION>
<VERSION etat="VIGUEUR_ETEN">
<LIEN_ART debut="2024-01-01" etat="VIGUEUR_ETEN" fin="2999-01-01" id="KALIARTI000048675677" num="7" origine="KALI"/>
</VERSION>
<VERSION etat="REMPLACE">
<LIEN_ART debut="2015-01-01" etat="REMPLACE" fin="2020-07-01" id="KALIARTI000030778557" num="7" origine="KALI"/>
</VERSION>
</VERSIONS>
<BLOC_TEXTUEL>
<CONTENU>
<p align="center">7.1. Corecommandation</p>
<p>En application des dispositions de l'article L. 912-1 du code de la sécurité sociale, les partenaires sociaux ont décidé de recommander quatre organismes solidairement assureurs des garanties du régime à l'issue d'une procédure de mise en concurrence ayant respecté les conditions de transparence, d'impartialité et d'égalité de traitement entre les candidats.<br/>
<br/>
La présente corecommandation s'inscrit dans le prolongement de la clause de désignation qui a été en vigueur dans la branche en application de l'avenant n° 8 du 1er juillet 2010 pour une durée quinquennale et arrivée à son terme le 30 juin 2015 à minuit.<br/>
<br/>
Par conséquent et en application du présent accord, les organismes assureurs corecommandés à compter du 1er juillet 2015 sont :<br/>
<br/>
Pour l'assurance des garanties incapacité de travail, invalidité, décès-IPA et frais d'obsèques :<br/>
<br/>
– APICIL : 54, rue Joannès-Carret, 69009 Lyon ;<br/>
<br/>
– Malakoff Médéric : 21, rue Lafitte, 75009 Paris ;<br/>
<br/>
– Mutex : 125, avenue de Paris, 92327 Châtillon Cedex.<br/>
<br/>
Pour l'assurance des garanties rentes, par délégation de gestion :<br/>
<br/>
– OCIRP : 17, rue de Marignan, 75008 Paris.<br/>
<br/>
Les modalités pratiques de fonctionnement de cette corecommandation sont précisées dans le protocole technique annexé au présent accord et indivisible de ce dernier.<br/>
<br/>
Toute entreprise qui ne serait pas assurée par l'un des assureurs susvisés devra veiller à ce que son contrat d'assurance prévoie des garanties au moins équivalentes à celles prévues par le présent régime pour une contribution salariale au moins aussi favorable.</p>
<p align="center">
<br/>
7.2. Apérition du régime</p>
<p>L'apérition du régime est confiée à l'un des coassureurs pour une durée de 3 ans à compter du 1er juillet 2015.<br/>
<br/>
À l'issue de cette durée, les partenaires sociaux pourront décider de confirmer l'organisme apériteur à son poste ou de confier l'apérition à un autre organisme recommandé.<br/>
<br/>
La décision des partenaires sociaux sera éclairée par un bilan de l'apérition triennale établi sur la base d'un cahier des charges défini dans le protocole technique annexé au présent accord et indivisible de ce dernier.<br/>
<br/>
Les partenaires sociaux ont convenu de confier l'apérition du régime pour les trois premiers exercices à Malakoff Médéric.</p>
<p align="center">
<br/>
7.3. Durée de la recommandation</p>
<p align="left">L'ensemble des assureurs susvisés sont recommandés pour assurer les garanties instaurées par le présent régime de prévoyance pour une durée maximale de 5 ans.<br/>
<br/>
6 mois au moins avant l'échéance de cette période, les modalités d'organisation de la recommandation seront réexaminées par les partenaires sociaux.<br/>
<br/>
Ce réexamen pourra éventuellement entraîner un changement d'organisme(s) assureur(s), qui s'effectuera, le cas échéant, dans le cadre des dispositions légales et réglementaires applicables.</p>
<p align="center">
<br/>
7.4. <em>Organisation des relations entre et avec les assureurs</em>
 (1)
</p>
<p>
<em>Le protocole technique annexé au présent accord et indivisible de ce dernier fixe les conditions et modalités des relations entre les différents assureurs recommandés.<br/>
<br/>
Il fixe également les conditions et modalités des relations entre ces assureurs et la branche des prestataires de services dans le secteur tertiaire.<br/>
<br/>
Il fixe enfin les conditions et modalités des relations entre les assureurs et les entreprises et les salariés couverts par le présent régime conventionnel collectif de prévoyance.</em>
</p>
<p align="center">
<br/>
<em>7.5. Revalorisation des garanties en cours de service (1)</em>
</p>
<p align="left">
<em>Les conditions de revalorisation des garanties en cours de service au 1er juillet 2015 seront régies par les dispositions du protocole technique susvisé indivisible du présent accord.</em>
</p>
<p align="center">
<br/>
<em>7.6. Revalorisation automatique des prestations (1)</em>
</p>
<p align="left">
<em>Les conditions de revalorisation des prestations seront régies par les dispositions du protocole technique susvisé indivisible du présent accord. La revalorisation éventuelle dépendra des résultats techniques et financiers du régime et des assureurs sans pouvoir dépasser l'évolution du point conventionnel.</em>
</p>
<p>
<font color="808080">
<em>
 (1) L'article 7-4 de l'accord relatif à l'organisation des relations entre et avec les assureurs ainsi que les articles 7.5 et 7.6 qui renvoient au protocole technique et financier annexé susvisé sont exclus de l'extension en application des dispositions de l'article L. 2221-1 du code du travail et de l'article L. 911-1 du code de la sécurité sociale.<br/>
(Arrêté du 11 décembre 2015 - art. 1)</em>
</font>
</p>
</CONTENU>
</BLOC_TEXTUEL>
<LIENS>

<LIEN cidtexte="KALITEXT000038283522" datesignatexte="2018-09-10" id="KALIARTI000038283533" naturetexte="Avenant" nortexte="ASET1851198M" num="" numtexte="4" sens="cible" typelien="CITATION">Régime de prévoyance - art. (VNE)</LIEN>
<LIEN cidtexte="KALITEXT000038283522" datesignatexte="2018-09-10" id="KALIARTI000038283528" naturetexte="Avenant" nortexte="ASET1851198M" num="2" numtexte="4" sens="cible" typelien="CITATION">Régime de prévoyance - art. 2 (VNE)</LIEN>
<LIEN cidtexte="KALITEXT000043251163" datesignatexte="2020-10-26" id="KALIARTI000043251169" naturetexte="Avenant" nortexte="ASET2051013M" num="2" numtexte="" sens="cible" typelien="CITATION">Prévoyance (clause de recommandation et révisio... - art. 2 (VE)</LIEN>
<LIEN cidtexte="KALITEXT000048638620" datesignatexte="2023-10-03" id="KALIARTI000048638626" naturetexte="Avenant" nortexte="ASET2351123M" num="2" numtexte="" sens="cible" typelien="CITATION">Régime de prévoyance (Clause de recommandation) - art. 2 (VE)</LIEN>
</LIENS>



<INFORMATIONS_COMPLEMENTAIRES>
<CONTENU/>
</INFORMATIONS_COMPLEMENTAIRES>
</ARTICLE>
