<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<ARTICLE>
<META>
<META_COMMUN>
<ID>KALIARTI000005841414</ID>
<ANCIEN_ID>KBCAAXXXXXX00048XAAXEXXA</ANCIEN_ID>
<ORIGINE>KALI</ORIGINE>
<URL>article/KALI/ARTI/00/00/05/84/14/KALIARTI000005841414.xml</URL>
<NATURE>Article</NATURE>
</META_COMMUN>
<META_SPEC>
<META_ARTICLE>

<NUM>48</NUM>
<TITRE/>

<ETAT>REMPLACE</ETAT>


<CALIPSOS/>
<HISTORIQUE>Crée par Avenant n° 53 du 3 février 2005 art. 2 BO conventions collectives 2005-14 étendu par arrêté du 10 janvier 2007 JORF 23 janvier 2007.</HISTORIQUE>
<DATE_DEBUT>2005-02-03</DATE_DEBUT>
<DATE_FIN>2009-07-01</DATE_FIN>
<DATE_DEB_EXT>2999-01-01</DATE_DEB_EXT>
<DATE_FIN_EXT>2999-01-01</DATE_FIN_EXT>
<TYPE/>

</META_ARTICLE>
</META_SPEC>
</META>
<CONTEXTE>
<TEXTE cid="KALITEXT000005675709" date_publi="2999-01-01" date_signature="1983-06-30" nature="Convention collective nationale " nor="" num="" num_parution_jo="">
<TITRE_TXT c_titre_court="Convention collective nationale du 30 juin 1983" debut="1983-06-30" fin="2999-01-01" id_txt="KALITEXT000005675709">Convention collective nationale de la pâtisserie du 30 juin 1983.  Etendue par arrêté du 29 décembre 1983 JONC 13 janvier 1984.</TITRE_TXT>


<TM>
<TITRE_TM debut="1983-06-30" fin="2999-01-01" id="KALISCTA000005720175">Chapitre III : Contrat de travail</TITRE_TM>
<TM>
<TITRE_TM debut="2005-02-03" fin="2999-01-01" id="KALISCTA000005750746">Section 6 : Parentalité, maladie et invalidité</TITRE_TM>
<TM>
<TITRE_TM debut="2005-02-03" fin="2999-01-01" id="KALISCTA000005761323">Droit à garanties</TITRE_TM>
</TM>
</TM>
</TM>
</TEXTE>
<CONTENEUR cid="KALICONT000005635611" date_publi="1983-06-30" etat="VIGUEUR_ETEN" nature="IDCC" num="1267" titre="Convention collective nationale de la pâtisserie du 30 juin 1983.  Etendue par arrêté du 29 décembre 1983 JONC 13 janvier 1984." url="conteneur/KALI/CONT/00/00/05/63/56/KALICONT000005635611.xml"/>
</CONTEXTE>
<VERSIONS>
<VERSION etat="MODIFIE">
<LIEN_ART debut="2012-07-01" etat="MODIFIE" fin="2013-10-01" id="KALIARTI000026581213" num="48" origine="KALI"/>
</VERSION>
<VERSION etat="MODIFIE">
<LIEN_ART debut="2011-01-18" etat="MODIFIE" fin="2012-07-01" id="KALIARTI000024424189" num="48" origine="KALI"/>
</VERSION>
<VERSION etat="REMPLACE">
<LIEN_ART debut="2021-07-01" etat="REMPLACE" fin="2023-01-01" id="KALIARTI000044109618" num="48" origine="KALI"/>
</VERSION>
<VERSION etat="REMPLACE">
<LIEN_ART debut="2023-01-01" etat="REMPLACE" fin="2024-01-01" id="KALIARTI000047043820" num="48" origine="KALI"/>
</VERSION>
<VERSION etat="REMPLACE">
<LIEN_ART debut="2005-02-03" etat="REMPLACE" fin="2009-07-01" id="KALIARTI000005841414" num="48" origine="KALI"/>
</VERSION>
<VERSION etat="REMPLACE">
<LIEN_ART debut="2013-10-01" etat="REMPLACE" fin="2016-01-01" id="KALIARTI000028141323" num="48" origine="KALI"/>
</VERSION>
<VERSION etat="VIGUEUR_ETEN">
<LIEN_ART debut="2024-01-01" etat="VIGUEUR_ETEN" fin="2999-01-01" id="KALIARTI000048682492" num="48" origine="KALI"/>
</VERSION>
<VERSION etat="REMPLACE">
<LIEN_ART debut="2018-01-01" etat="REMPLACE" fin="2021-07-01" id="KALIARTI000038195013" num="48" origine="KALI"/>
</VERSION>
<VERSION etat="MODIFIE">
<LIEN_ART debut="2009-07-01" etat="MODIFIE" fin="2011-01-18" id="KALIARTI000022021457" num="48" origine="KALI"/>
</VERSION>
<VERSION etat="REMPLACE">
<LIEN_ART debut="2016-01-01" etat="REMPLACE" fin="2018-01-01" id="KALIARTI000032853493" num="48" origine="KALI"/>
</VERSION>
</VERSIONS>
<BLOC_TEXTUEL>
<CONTENU>48.1. Le droit à garanties<br/>
<br/>   Il est ouvert pour tout événement survenant pendant la durée du contrat de travail ou pendant la durée de versement d'une prestation.<br/>
<br/>   La suspension du contrat de travail, notamment en cas de congés non rémunérés, entraîne la suspension du droit à garanties, sauf lorsque cette suspension est due à la maladie, à la maternité, à un accident ou à l'exercice du droit de grève.<br/> 48.2. Exclusions<br/>
<br/>   Tous les risques de décès sont garantis, quelle qu'en soit la cause, sous les réserves ci-après :<br/>
<br/>   - en cas de guerre, la garantie n'aura d'effet que dans les conditions qui seront déterminées par la législation à intervenir sur les assurances sur la vie en temps de guerre ;<br/>
<br/>   - les décès dus aux effets directs ou indirects d'explosion, de chaleur ou de radiations provenant d'une transmutation du noyau de l'atome, telle que la fission, la fusion, la radioactivité, ou du fait de radiations provoquées par l'accélération artificielle de particules atomiques, sont exclus.<br/>
<br/>   Sont exclus des garanties incapacité de travail, invalidité et incapacité permanente professionnelle :<br/>
<br/>   - les accidents ou maladies régis par la législation sur les pensions militaires et ceux survenant à l'occasion d'exercices de préparations militaires ou en résultant ;<br/>
<br/>   - les accidents ou maladies dus aux effets directs ou indirects d'explosion, de chaleur ou de radiations provenant d'une transmutation du noyau de l'atome, telle que la fission, la fusion, la radioactivité, ou du fait de radiations provoquées par l'accélération artificielle de particules atomiques.<br/> 48.3 Revalorisation<br/>
<br/>   Les prestations prévues par les articles 44 à 46 " Rentes éducation, indemnités journalières et rentes d'invalidité " seront revalorisées selon l'évolution de l'indice de revalorisation commun à l'organisme gestionnaire désigné.<br/> 48.4 Taux de cotisation<br/>
<br/>   Les taux de cotisation sont fixés comme suit :<br/>
<br/>   - personnel non cadre : 1,01 % du salaire brut tranche A et tranche B, appelés à hauteur 0,76 % dont 0,05 % affectés à l'OCIRP ;<br/>
<br/>   - personnel cadre : 1,87 % du salaire brut tranche A et 2,92 % du salaire brut tranche B, appelés à hauteur de 1,54 % du salaire brut tranche A et 2,04 % du salaire brut tranche B dont 0,05 % affectés à l'OCIRP.<br/>
<br/>   En fonction des résultats techniques enregistrés par le régime, le taux d'appel pourra être reconduit ou modifié.<br/>
<br/>   Ces taux, afin de respecter les dispositions de la loi de généralisation de la mensualisation, sont répartis comme suit :<br/>
<br/>   a) Personnel non cadre<br/>
<br/>   Taux contractuel :<br/>
<br/>   A CHARGE DE L'EMPLOYEUR : 0,92 %<br/>
<br/>   A CHARGE DU SALARIE : 0,09 %<br/>
<br/>   Taux d'appel :<br/>
<br/>   A CHARGE DE L'EMPLOYEUR : 0,69 %<br/>
<br/>   A CHARGE DU SALARIE : 0,07 % <br/>
<br/>   b) Personnel cadre<br/>
<br/>   Taux contractuel :<br/>
<br/>   A CHARGE DE L'EMPLOYEUR : TA : 1,87 %, TB : 2,64 %<br/>
<br/>   A CHARGE DU SALARIE TB : 0,28 %<br/>
<br/>   Taux d'appel :<br/>
<br/>   A CHARGE DE L'EMPLOYEUR : TA : 1,54 %, TB : 1,84 %<br/>
<br/>   A CHARGE DU SALARIE TB : 0,20 % <br/>
<br/>   Coût lié à la reprise des prestations en cours de service à la date de la mise en place de cet avenant :<br/>
<br/>   En application de la loi n° 89-1009 du 31 décembre 1989 et de la loi n° 94-678 du 8 août 1994, les entreprises qui rejoindront le régime de prévoyance alors qu'un ou plusieurs de leurs salariés ou anciens salariés sont en arrêt de travail à la date d'effet de leur adhésion, devront en faire la déclaration auprès des organismes assureurs désignés ci-après.<br/>
<br/>   Au vu de ces déclarations, il sera pris en charge, selon le cas :<br/>
<br/>   - soit l'indemnisation intégrale pour les salariés dont le contrat de travail est en cours à la date d'effet, alors qu'il n'existe aucune entreprise assureur précédent ;<br/>
<br/>   - soit les revalorisations futures, portant sur les indemnités journalières, rentes invalidité ou incapacité permanente professionnelle, rente éducation, en cours de service ;<br/>
<br/>   - soit la poursuite de la garantie décès (indexation de la base des garanties comprise) aux bénéficiaires de rentes ou indemnités journalières.<br/>
<br/>   Les coûts afférents à cette reprise sont intégrés dans les taux indiqués ci-dessus.<br/>48.5. Gestion du régime conventionnel<br/>
<br/>   Le présent article vaut adhésion des entreprises entrant dans le champ d'application de la convention collective de la pâtisserie auprès de :<br/>
<br/>   - l'AG 2 R Prévoyance, institution de prévoyance agréée, relevant de l'article L. 931-1 du code de la sécurité sociale, assureur des garanties décès, incapacité, indemnités de départ à la retraite ;<br/>
<br/>   - l'OCIRP (organisme commun des institutions de rente et de prévoyance), union d'institutions de prévoyance agréée et relevant de l'article L. 931-2 du code de la sécurité sociale, assureur des garanties rente éducation. L'OCIRP confie la gestion de ces garanties à l'AG 2 R Prévoyance.<br/>
<br/>   Afin de fixer les relations avec les organismes assureurs ci-avant désignés, les partenaires sociaux ont signé un " Contrat de garanties collectives ".<br/>
<br/>   L'AG 2 R prévoyance établira un bulletin d'adhésion. Il sera remis à chaque entreprise relevant de la convention collective nationale en vue de la régularisation administrative de l'adhésion. Sera également établie par l'AG 2 R prévoyance une notice à destination des salariés dont la distribution devra obligatoirement être assurée par les entreprises employeurs, conformément à la loi n 94-678 du 8 août 1994.<br/>
<br/>   Les entreprises disposant déjà d'un régime de prévoyance à la date d'effet du présent avenant peuvent maintenir leur contrat auprès de l'organisme auquel elles adhèrent, sous réserve que le contrat garantisse les mêmes risques à un niveau de prestations strictement supérieur, apprécié risque par risque.<br/>
<br/>   Conformément aux dispositions de l'article L. 912-1 du code de la sécurité sociale, dans le cas où ces conditions ne sont pas respectées, les entreprises concernées doivent prendre toutes les mesures nécessaires pour mettre fin au contrat de prévoyance et adhérer aux organismes désignés au présent article, ces derniers s'engageant, si nécessaire, à proposer la mise en place de régimes différentiels.<br/> 48.6 Commission paritaire technique<br/>
<br/>   Les signataires du présent avenant donnent mandat à leurs représentants au sein d'une commission paritaire technique pour assurer le suivi et la mise en oeuvre du présent régime de prévoyance.<br/>
<br/>   Cette commission paritaire technique est composée de représentants des signataires de la convention collective.<br/>
<br/>   Elle est chargée :<br/>
<br/>   - de contrôler l'application du régime de prévoyance ;<br/>
<br/>   - de décider par délibération des interprétations à donner au présent avenant ;<br/>
<br/>   - d'étudier et d'apporter une solution aux litiges portant sur l'application du régime de prévoyance ;<br/>
<br/>   - de délibérer sur tous les documents d'information concernant le régime que diffuse le gestionnaire ;<br/>
<br/>   - d'informer une fois par an et par écrit, les membres de la commission paritaire nationale sur la gestion et la situation du régime ;<br/>
<br/>   - d'émettre par ailleurs toutes observations et suggestions qu'elle juge utiles.<br/>
<br/>   Par ailleurs, elle assure le contrôle du régime de prévoyance. Elle soumet à la commission paritaire les taux de cotisation ainsi que la nature des prestations à négocier avec les organismes assureurs désignés.<br/>
<br/>   A cet effet, ces organismes lui communiquent, chaque année, les documents financiers, ainsi que leur analyse commentée, nécessaires à ses travaux, pour le 1er août suivant la clôture de l'exercice au plus tard, ainsi que les informations et documents complémentaires qui pourraient s'avérer utiles.<br/>
<br/>   La commission peut demander la participation, à titre consultatif, des représentants des organismes assureurs désignés.<br/>
<br/>   Enfin, en application de l'article L. 912-1 de la loi n° 94-678 du 8 août 1994, les conditions et modalités de la mutualisation des risques et le " contrat de garanties collectives " conclu avec les organismes désignés seront réexaminés au plus tard 5 ans après le 1er janvier 2004. A cette fin, la commission paritaire se réunira spécialement au plus tard 6 mois avant l'échéance.<br/> 48.7. Effet. - Durée<br/>
<br/>   En cas de résiliation du contrat de garanties collectives ou de non-renouvellement de la désignation de l'un ou des organismes assureurs désignés à l'article 15, les partenaires sociaux se réuniront pour rechercher une solution de remplacement. A défaut, les garanties prévues aux articles 23 et 24 et 44 à 48 cesseraient de s'appliquer à la date d'effet de la résiliation, sauf pour les exceptions qui suivent :<br/>
<br/>   - les garanties en cas de décès seront maintenues pour les salariés et anciens salariés bénéficiaires des prestations incapacité et invalidité complémentaires tel qu'il est défini par l'article 46.5 ;<br/>
<br/>   - les prestations incapacité, invalidité et rente éducation en cours de versement, continueront d'être servies jusqu'à leur terme, à un niveau au moins égal à celui de la dernière prestation due ou payée avant la résiliation ou le non-renouvellement de la désignation.<br/>
<br/>   Par ailleurs, les partenaires sociaux, en application de l'article L. 912-3 du code de la sécurité sociale, organiseront la poursuite des revalorisations sur la base, au minimum, des valeurs du point ARRCO par négociation entre les organismes assureurs désignés à l'article 48.5 et tous autres organismes pouvant assurer ce type de prestations.<br/>
<br/>
</CONTENU>
</BLOC_TEXTUEL>
<LIENS>
<LIEN cidtexte="" datesignatexte="" id="" naturetexte="" nortexte="" num="" numtexte="" sens="source" typelien="CREATION">Convention collective nationale 1983-06-30 étendue par arrêté du 29 décembre 1983 JONC 13 janvier 1984</LIEN>
<LIEN cidtexte="KALITEXT000028134580" datesignatexte="2013-07-02" id="KALIARTI000028134584" naturetexte="Avenant" nortexte="ASET1351034M" num="1er" numtexte="79" sens="cible" typelien="CITATION">Régime de prévoyance - art. 1er (VE)</LIEN>
<LIEN cidtexte="KALITEXT000028134580" datesignatexte="2013-07-02" id="KALIARTI000028134586" naturetexte="Avenant" nortexte="ASET1351034M" num="2" numtexte="79" sens="cible" typelien="CITATION">Régime de prévoyance - art. 2 (VE)</LIEN>
</LIENS>



<INFORMATIONS_COMPLEMENTAIRES>
<CONTENU/>
</INFORMATIONS_COMPLEMENTAIRES>
</ARTICLE>
