<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<ARTICLE>
<META>
<META_COMMUN>
<ID>KALIARTI000045110748</ID>
<ANCIEN_ID/>
<ORIGINE>KALI</ORIGINE>
<URL>article/KALI/ARTI/00/00/45/11/07/KALIARTI000045110748.xml</URL>
<NATURE>Article</NATURE>
</META_COMMUN>
<META_SPEC>
<META_ARTICLE>

<NUM>4</NUM>
<TITRE>Définitions</TITRE>

<ETAT>VIGUEUR_ETEN</ETAT>


<CALIPSOS/>
<HISTORIQUE/>
<DATE_DEBUT>2022-01-01</DATE_DEBUT>
<DATE_FIN>2999-01-01</DATE_FIN>
<DATE_DEB_EXT>2999-01-01</DATE_DEB_EXT>
<DATE_FIN_EXT>2999-01-01</DATE_FIN_EXT>
<TYPE>AUTONOME</TYPE>

</META_ARTICLE>
</META_SPEC>
</META>
<CONTEXTE>
<TEXTE cid="KALITEXT000045110651" date_publi="2022-02-02" date_signature="2021-10-19" nature="Accord" nor="ASET2151102M" num="" num_parution_jo="">
<TITRE_TXT c_titre_court="Régime de prévoyance collectif" debut="2022-01-01" fin="2999-01-01" id_txt="KALITEXT000045110651">Accord du 19 octobre 2021 relatif au régime de prévoyance collectif</TITRE_TXT>


</TEXTE>
<CONTENEUR cid="KALICONT000005635594" date_publi="2005-01-01" etat="VIGUEUR_ETEN" nature="IDCC" num="1483" titre="Convention collective nationale du commerce de détail de l'habillement et des articles textiles du 25 novembre 1987, révisée par avenant du 17 juin 2004" url="conteneur/KALI/CONT/00/00/05/63/55/KALICONT000005635594.xml"/>
</CONTEXTE>
<VERSIONS>
<VERSION etat="VIGUEUR_ETEN">
<LIEN_ART debut="2022-01-01" etat="VIGUEUR_ETEN" fin="2999-01-01" id="KALIARTI000045110748" num="4" origine="KALI"/>
</VERSION>
</VERSIONS>
<BLOC_TEXTUEL>
<CONTENU>
<p align="center">Conjoint</p>
<p align="left">On entend par conjoint, l'époux (ou l'épouse) du salarié non séparé(e) de corps judiciairement et non divorcé(e) par un jugement définitif passé en force de chose jugée ou par convention enregistrée chez un notaire.</p>
<p align="center">Concubin</p>
<p align="left">Est considéré comme concubin, la personne vivant en couple avec le salarié dans le cadre d'une union de fait, au sens de l'article 515-8 du code civil.</p>
<p align="center">Partenaire de Pacs</p>
<p align="left">On entend par partenaire de Pacs, la personne ayant conclu avec une autre personne une convention solennelle (pacte civil de solidarité) ayant pour but d'organiser leur vie commune (art. 515-1 et suivants du code civil). Les signataires d'un Pacs sont désignés par le terme de partenaire. L'existence d'un Pacs peut être prouvée soit par la production de la copie du récépissé d'enregistrement du Pacs, soit par la production d'un extrait d'acte de naissance sur lequel le Pacs est mentionné.</p>
<p align="center">Personnes à charge</p>
<p align="left">Sont considérées comme personnes à charge les personnes vivant sous le toit du salarié, titulaires de la carte d'invalidité ou de la carte mobilité inclusion portant la mention « invalidité » prévues à l'article L. 241-3 du code de l'action sociale et des familles.</p>
<p align="center">Enfant à charge</p>
<p align="left">Sont considérés comme à charge, indépendamment de la position fiscale, les enfants du salarié et de son conjoint (ou concubin, ou partenaire de Pacs) qu'ils soient légitimes, naturels, adoptifs ou reconnus :<br/>
– jusqu'à leur 18e anniversaire, sans condition ;<br/>
– jusqu'à leur 26e anniversaire et sous condition, soit :<br/>
–– de poursuivre des études dans un établissement d'enseignement secondaire, supérieur ou professionnel, dans le cadre d'un contrat de professionnalisation ou encore dans le cadre d'une inscription au CNED (centre national d'enseignement à distance) ;<br/>
–– d'être en apprentissage ;<br/>
–– de poursuivre une formation professionnelle en alternance dans le cadre d'un contrat d'aide à l'insertion professionnelle des jeunes associant d'une part des enseignements généraux professionnels ou technologiques dispensés pendant le temps de travail, dans les organismes publics ou privés de formation, et d'autre part, l'acquisition d'un savoir-faire par l'exercice en entreprise d'une ou plusieurs activités professionnelles en relation avec les enseignements reçus ;<br/>
–– d'être préalablement à l'exercice d'un premier emploi inscrits auprès du régime d'assurance chômage comme demandeurs d'emploi ou stagiaires de la formation professionnelle ;<br/>
–– d'être employés dans un ESAT (établissement et service d'aide par le travail) ou un atelier protégé en tant que travailleurs handicapés ;<br/>
– quel que soit leur âge en cas d'invalidité avant le 26e anniversaire, équivalente à l'invalidité 2e ou 3e catégorie de la sécurité sociale justifiée par un avis médical, ou tant qu'ils bénéficient de l'allocation d'adulte handicapé, ou qu'ils sont titulaires de la carte d'invalidité ou de la carte mobilité inclusion portant la mention « invalidité ».</p>
<p align="left">Sont également considérés comme à charge :<br/>
– les enfants nés viables postérieurement au décès du salarié et dont la filiation avec celui-ci est établie ;<br/>
– les enfants du conjoint, du partenaire lié par un Pacs, du concubin, de l'ex-conjoint, qui ont vécu au foyer du salarié jusqu'à la date de l'événement ouvrant droit à prestations et répondant aux conditions ci-dessus, sous réserve que leur autre parent ne soit pas tenu au versement d'une pension alimentaire.</p>
<p align="center">Invalidité absolue et définitive</p>
<p align="left">On entend par invalidité absolue et définitive, l'incapacité absolue d'exercer une profession, avec l'obligation d'avoir recours à l'assistance d'une tierce personne pour effectuer les actes ordinaires de la vie.</p>
<p align="left">Est assimilée à l'invalidité absolue définitive :<br/>
– l'invalidité de 3e catégorie définie à l'article L. 341-4 3° du code de la sécurité sociale, et indemnisée comme telle par la sécurité sociale ;<br/>
– l'incapacité permanente, définie à l'article L. 434-2 du code de la sécurité sociale et indemnisée comme telle par la Sécurité sociale, avec attribution d'une prestation complémentaire en cas de recours à l'assistance d'une tierce personne, et dont le taux est égal ou supérieur à 100 %.</p>
</CONTENU>
</BLOC_TEXTUEL>
<LIENS>

<LIEN cidtexte="LEGITEXT000006070721" datesignatexte="2999-01-01" id="LEGIARTI000006428462" naturetexte="CODE" nortexte="" num="515-1" numtexte="" sens="source" typelien="CITATION">Code civil - art. 515-1</LIEN>
<LIEN cidtexte="LEGITEXT000006070721" datesignatexte="2999-01-01" id="LEGIARTI000006428570" naturetexte="CODE" nortexte="" num="515-8" numtexte="" sens="source" typelien="CITATION">Code civil - art. 515-8</LIEN>
<LIEN cidtexte="LEGITEXT000006073189" datesignatexte="2999-01-01" id="LEGIARTI000006742597" naturetexte="CODE" nortexte="" num="L341-4" numtexte="" sens="source" typelien="CITATION">Code de la sécurité sociale. - art. L341-4</LIEN>
<LIEN cidtexte="LEGITEXT000006073189" datesignatexte="2999-01-01" id="LEGIARTI000006743051" naturetexte="CODE" nortexte="" num="L434-2" numtexte="" sens="source" typelien="CITATION">Code de la sécurité sociale. - art. L434-2</LIEN>
<LIEN cidtexte="LEGITEXT000006074069" datesignatexte="2999-01-01" id="LEGIARTI000006797041" naturetexte="CODE" nortexte="" num="L241-3" numtexte="" sens="source" typelien="CITATION">Code de l'action sociale et des familles - art. L241-3</LIEN>
</LIENS>



</ARTICLE>
