<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<ARTICLE>
<META>
<META_COMMUN>
<ID>KALIARTI000045110706</ID>
<ANCIEN_ID/>
<ORIGINE>KALI</ORIGINE>
<URL>article/KALI/ARTI/00/00/45/11/07/KALIARTI000045110706.xml</URL>
<NATURE>Article</NATURE>
</META_COMMUN>
<META_SPEC>
<META_ARTICLE>

<NUM>3</NUM>
<TITRE>Organisme assureur</TITRE>

<ETAT>VIGUEUR_ETEN</ETAT>


<CALIPSOS/>
<HISTORIQUE/>
<DATE_DEBUT>2022-01-01</DATE_DEBUT>
<DATE_FIN>2999-01-01</DATE_FIN>
<DATE_DEB_EXT>2999-01-01</DATE_DEB_EXT>
<DATE_FIN_EXT>2999-01-01</DATE_FIN_EXT>
<TYPE>AUTONOME</TYPE>

</META_ARTICLE>
</META_SPEC>
</META>
<CONTEXTE>
<TEXTE cid="KALITEXT000045110651" date_publi="2022-02-02" date_signature="2021-10-19" nature="Accord" nor="ASET2151102M" num="" num_parution_jo="">
<TITRE_TXT c_titre_court="Régime de prévoyance collectif" debut="2022-01-01" fin="2999-01-01" id_txt="KALITEXT000045110651">Accord du 19 octobre 2021 relatif au régime de prévoyance collectif</TITRE_TXT>


</TEXTE>
<CONTENEUR cid="KALICONT000005635594" date_publi="2005-01-01" etat="VIGUEUR_ETEN" nature="IDCC" num="1483" titre="Convention collective nationale du commerce de détail de l'habillement et des articles textiles du 25 novembre 1987, révisée par avenant du 17 juin 2004" url="conteneur/KALI/CONT/00/00/05/63/55/KALICONT000005635594.xml"/>
</CONTEXTE>
<VERSIONS>
<VERSION etat="VIGUEUR_ETEN">
<LIEN_ART debut="2022-01-01" etat="VIGUEUR_ETEN" fin="2999-01-01" id="KALIARTI000045110706" num="3" origine="KALI"/>
</VERSION>
</VERSIONS>
<BLOC_TEXTUEL>
<CONTENU>
<p align="left">Les entreprises peuvent souscrire un contrat d'assurance auprès de l'assureur de leur choix.</p>
<p align="left">Toutefois, les partenaires sociaux ont souhaité garantir l'efficacité de la couverture au niveau national en recommandant deux organismes assureurs, choisis au terme d'une procédure de mise en concurrence conforme aux dispositions de l'article L. 912-1 du code de la sécurité sociale, pour assurer la couverture des garanties de prévoyance.</p>
<p align="left">Cette recommandation se traduit notamment par la conclusion d'un contrat cadre et d'un protocole technique et financier.</p>
<p align="left">Les partenaires sociaux ont choisi de recommander, pour assurer la couverture des garanties de prévoyance prévues pour les salariés de la branche :<br/>
– Mutex, société d'assurances régie par le code des assurances, 140, avenue de la République, 92320 Châtillon assureur des garanties de prévoyance incapacité, invalidité, capital décès ou invalidité permanente et absolue, frais d'obsèques ;<br/>
– l'OCIRP, l'organisme commun des institutions de rente et de prévoyance, union d'institutions de prévoyance régie par le code de la sécurité sociale, 17, rue de Marignan, CS 50003, 75008 Paris, assureur des garanties rente éducation et rente de conjoint substitutive.</p>
<p align="left">Les modalités d'organisation de la recommandation seront réexaminées par les partenaires sociaux, dans le respect des dispositions de l'article L. 912-1 du code de la sécurité sociale, dans un délai maximum de 5 ans à compter de la date d'effet du présent accord. À cette fin, les parties signataires se réuniront au plus tard 6 mois avant l'échéance du délai de 5 ans à compter de la date d'effet du présent accord.</p>
</CONTENU>
</BLOC_TEXTUEL>
<LIENS>

<LIEN cidtexte="LEGITEXT000006073189" datesignatexte="2999-01-01" id="LEGIARTI000006745472" naturetexte="CODE" nortexte="" num="L912-1" numtexte="" sens="source" typelien="CITATION">Code de la sécurité sociale. - art. L912-1</LIEN>
</LIENS>



</ARTICLE>
