<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<ARTICLE>
<META>
<META_COMMUN>
<ID>KALIARTI000033625600</ID>
<ANCIEN_ID/>
<ORIGINE>KALI</ORIGINE>
<URL>article/KALI/ARTI/00/00/33/62/56/KALIARTI000033625600.xml</URL>
<NATURE>Article</NATURE>
</META_COMMUN>
<META_SPEC>
<META_ARTICLE>

<NUM>2</NUM>
<TITRE>Libellés des emplois repères</TITRE>

<ETAT>VIGUEUR_ETEN</ETAT>


<CALIPSOS/>
<HISTORIQUE/>
<DATE_DEBUT>2017-01-01</DATE_DEBUT>
<DATE_FIN>2999-01-01</DATE_FIN>
<DATE_DEB_EXT>2999-01-01</DATE_DEB_EXT>
<DATE_FIN_EXT>2999-01-01</DATE_FIN_EXT>
<TYPE>AUTONOME</TYPE>

</META_ARTICLE>
</META_SPEC>
</META>
<CONTEXTE>
<TEXTE cid="KALITEXT000033625593" date_publi="2016-12-19" date_signature="2016-09-26" nature="Accord" nor="ASET1650979M" num="" num_parution_jo="">
<TITRE_TXT c_titre_court="Qualifications professionnelles" debut="2017-01-01" fin="2999-01-01" id_txt="KALITEXT000033625593">Accord du 26 septembre 2016 relatif aux qualifications professionnelles</TITRE_TXT>


</TEXTE>
<CONTENEUR cid="KALICONT000005635405" date_publi="1985-08-01" etat="VIGUEUR_ETEN" nature="IDCC" num="1351" titre="Convention collective nationale des entreprises de prévention et de sécurité du 15 février 1985.  Etendue par arrêté du 25 juillet 1985 (JO du 30 juillet 1985)" url="conteneur/KALI/CONT/00/00/05/63/54/KALICONT000005635405.xml"/>
</CONTEXTE>
<VERSIONS>
<VERSION etat="VIGUEUR_ETEN">
<LIEN_ART debut="2017-01-01" etat="VIGUEUR_ETEN" fin="2999-01-01" id="KALIARTI000033625600" num="2" origine="KALI"/>
</VERSION>
</VERSIONS>
<BLOC_TEXTUEL>
<CONTENU>
<p align="left">Tout salarié affecté dans un emploi dont les missions incluent la réalisation des missions spécifiques décrites dans une même définition d'emploi repère se voit nécessairement attribuer la dénomination d'emploi prévue pour cet emploi repère suivant la grille annexée au présent accord.</p>
<p align="left">Cette dénomination doit obligatoirement apparaître comme telle, d'une part, sur le contrat de travail et le bulletin de paie des nouveaux embauchés à compter de la date d'entrée en vigueur du présent accord et, d'autre part, sur le bulletin de paie de tous les salariés déjà en poste, à l'exclusion de toute autre appellation la modifiant ou la complétant. Cette dénomination permet de déterminer la classification du poste que le salarié est en droit de faire valoir et constitue la référence pour la garantie du salaire minimum conventionnel qui y est attaché.</p>
<p align="left">La mention de cette dénomination précise sur le bulletin de salaire l'emporte sur toutes celles qui seraient utilisées soit par le client pour définir ou qualifier son besoin, soit par l'entreprise de sécurité elle-même dans ses usages et terminologie internes de gestion et d'organisation.</p>
</CONTENU>
</BLOC_TEXTUEL>
<LIENS>

</LIENS>



<INFORMATIONS_COMPLEMENTAIRES>
<CONTENU/>
</INFORMATIONS_COMPLEMENTAIRES>
</ARTICLE>
