<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<ARTICLE>
<META>
<META_COMMUN>
<ID>KALIARTI000033625658</ID>
<ANCIEN_ID/>
<ORIGINE>KALI</ORIGINE>
<URL>article/KALI/ARTI/00/00/33/62/56/KALIARTI000033625658.xml</URL>
<NATURE>Article</NATURE>
</META_COMMUN>
<META_SPEC>
<META_ARTICLE>

<NUM/>
<TITRE/>

<ETAT>VIGUEUR_ETEN</ETAT>


<CALIPSOS/>
<HISTORIQUE/>
<DATE_DEBUT>2017-01-01</DATE_DEBUT>
<DATE_FIN>2999-01-01</DATE_FIN>
<DATE_DEB_EXT>2999-01-01</DATE_DEB_EXT>
<DATE_FIN_EXT>2999-01-01</DATE_FIN_EXT>
<TYPE>AUTONOME</TYPE>

</META_ARTICLE>
</META_SPEC>
</META>
<CONTEXTE>
<TEXTE cid="KALITEXT000033625593" date_publi="2016-12-19" date_signature="2016-09-26" nature="Accord" nor="ASET1650979M" num="" num_parution_jo="">
<TITRE_TXT c_titre_court="Qualifications professionnelles" debut="2017-01-01" fin="2999-01-01" id_txt="KALITEXT000033625593">Accord du 26 septembre 2016 relatif aux qualifications professionnelles</TITRE_TXT>


<TM>
<TITRE_TM debut="2017-01-01" fin="2999-01-01" id="KALISCTA000033625620">Annexes</TITRE_TM>
<TM>
<TITRE_TM debut="2017-01-01" fin="2999-01-01" id="KALISCTA000033979970">Annexe I</TITRE_TM>
</TM>
</TM>
</TEXTE>
<CONTENEUR cid="KALICONT000005635405" date_publi="1985-08-01" etat="VIGUEUR_ETEN" nature="IDCC" num="1351" titre="Convention collective nationale des entreprises de prévention et de sécurité du 15 février 1985.  Etendue par arrêté du 25 juillet 1985 (JO du 30 juillet 1985)" url="conteneur/KALI/CONT/00/00/05/63/54/KALICONT000005635405.xml"/>
</CONTEXTE>
<VERSIONS>
<VERSION etat="VIGUEUR_ETEN">
<LIEN_ART debut="2017-01-01" etat="VIGUEUR_ETEN" fin="2999-01-01" id="KALIARTI000033625658" num="" origine="KALI"/>
</VERSION>
</VERSIONS>
<BLOC_TEXTUEL>
<CONTENU>
<p align="center">Annexe I.20. Pompier d'aérodrome chef de manœuvre</p>
<p>Coefficient AM 185</p>
<p>Le pompier d'aérodrome chef de manœuvre assure au sein du SSLIA le sauvetage et la lutte contre l'incendie des aéronefs sur les zones d'aérodromes et les zones voisines telles que définies par la réglementation en vigueur.</p>
<p>Celui-ci doit répondre aux exigences de l'agrément individuel délivré par les autorités de tutelle en matière de sauvetage et de lutte contre l'incendie des aéronefs.</p>
<p>Ses missions s'exercent dans le strict cadre des textes législatifs et réglementaires en vigueur régissant les services de sauvetage et de lutte contre l'incendie des aéronefs.</p>
<p>Outre les missions de base effectuées par le pompier d'aérodrome (cf. fiche concernée), les missions les plus communément attribuées sont les suivantes :<br/>
– assurer la gestion opérationnelle et le commandement au sein du service ;<br/>
– assurer l'instruction et l'entraînement des membres de son équipe ;<br/>
– veiller au bon fonctionnement du service et rendre compte aux autorités de tutelle de tout dysfonctionnement opérationnel ;<br/>
– conduire et diriger les opérations et les interventions ;<br/>
– assurer la traçabilité opérationnelle.</p>
<p>Il a pour instructions d'appliquer et de faire appliquer les consignes opérationnelles propres à chaque aérodrome incluses dans le recueil des consignes opérationnelles.</p>
<p>Moyens</p>
<p>L'ensemble des moyens nécessaires à l'accomplissement de ses missions lui sont fournis, notamment la tenue de protection individuelle.</p>
</CONTENU>
</BLOC_TEXTUEL>
<LIENS>

</LIENS>



<INFORMATIONS_COMPLEMENTAIRES>
<CONTENU/>
</INFORMATIONS_COMPLEMENTAIRES>
</ARTICLE>
