<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEXTE_VERSION>
<META>
<META_COMMUN>
<ID>JORFTEXT000051745747</ID>
<ANCIEN_ID/>
<ORIGINE>JORF</ORIGINE>
<URL>texte/version/JORF/TEXT/00/00/51/74/57/JORFTEXT000051745747.xml</URL>
<NATURE>DECISION</NATURE>
</META_COMMUN>
<META_SPEC>
<META_TEXTE_CHRONICLE>
<CID>JORFTEXT000051745747</CID>
<NUM>2025-0668</NUM>
<NUM_PARUTION>0139</NUM_PARUTION>
<NUM_SEQUENCE>32</NUM_SEQUENCE>
<NOR>ARTE2516697S</NOR>
<DATE_PUBLI>2025-06-17</DATE_PUBLI>
<DATE_TEXTE>2025-04-10</DATE_TEXTE>
<ORIGINE_PUBLI>JORF n°0139 du 17 juin 2025</ORIGINE_PUBLI>
<PAGE_DEB_PUBLI/>
<PAGE_FIN_PUBLI/>

</META_TEXTE_CHRONICLE>
<META_TEXTE_VERSION>


<TITRE>Décision n°2025-0668 du 10 avril 2025</TITRE>
<TITREFULL>Décision n° 2025-0668 du 10 avril 2025 fixant un encadrement tarifaire pour les années 2026 à 2028 des accès à la boucle locale cuivre soumis à l'obligation d'orientation vers les coûts imposée par la décision n° 2023-2802 d'analyse du marché 1</TITREFULL>


<DATE_DEBUT/>
<DATE_FIN/>
<AUTORITE>AUTORITE DE REGULATION DES COMMUNICATIONS ELECTRONIQUES, DES POSTES ET DE LA DISTRIBUTION DE LA PRESSE</AUTORITE>
<MINISTERE/>
<MCS_TXT/>


<LIENS>
<LIEN cidtexte="LEGITEXT000006069577" datesignatexte="2999-01-01" id="LEGIARTI000006311906" naturetexte="CODE" nortexte="" num="1641" numtexte="" sens="source" typelien="CITATION">Code général des impôts, CGI. - art. 1641</LIEN>
</LIENS>

</META_TEXTE_VERSION>
</META_SPEC>
</META>

<NOTICE>
<CONTENU/>
</NOTICE>
<VISAS>
<CONTENU/>
</VISAS>
<SIGNATAIRES>
<CONTENU>
<div align="left">
<p>Fait à Paris, le 10 avril 2025.</p>
</div>
<div align="left">
<p>La présidente,</p>
<p>L. de La Raudière</p>
</div>


<p>(1) Article 44 de la décision de l'ARCEP n° 2023-2802 d'analyse du marché 1.</p>
<p>(2) Voir 4.6.3.a de la décision de l'ARCEP n° 2023-2802 d'analyse du marché 1.</p>
<p>(3) Depuis le deuxième cycle d'analyse de marché en 2008, le tarif du dégroupage avait été établi annuellement. Cette méthode de tarification engendrait toutefois une prévisibilité plus limitée pour les opérateurs alternatifs, ceux-ci ne connaissant le tarif de l'accès dégroupé qu'après l'établissement de leur propre budget prévisionnel.</p>
<p>(4) Décision n° 2016-0206 de l'ARCEP en date du 16 février 2016 portant sur l'encadrement tarifaire de l'accès à la boucle locale filaire en cuivre pour les années 2016 et 2017.</p>
<p>(5) Décision n° 2017-1570 de l'ARCEP en date du 21 décembre 2017 fixant un encadrement tarifaire de l'accès à la boucle locale cuivre pour les années 2018 à 2020.</p>
<p>(6) Décision n° 2020-1493 de l'ARCEP en date du 16 décembre 2020 fixant un encadrement tarifaire de l'accès à la boucle locale cuivre pour les années 2021 à 2023, et décision n° 2023-0695 en date du 28 mars 2023.</p>
<p>(7) Voir 4.6.1.b et 4.6.3.b de la décision de l'Autorité n° 2023-2802 d'analyse du marché 1.</p>
<p>(8) Décision n° 2023-2821 de l'ARCEP en date du 14 décembre 2023 fixant un encadrement tarifaire pour les années 2024 et 2025 des accès à la boucle locale cuivre soumis à l'obligation d'orientation vers les coûts imposée par la décision n° 2023-2802 d'analyse du marché 1.</p>
<p>(9) L'accès au dégroupage partiel correspond à la prestation libellée « abonnement accès partagé » dans l'offre de référence d'Orange en date du 30 septembre 2024 (Offre d'accès à la boucle locale, annexe 1, section 2.2).</p>
<p>(10) Le tarif récurrent mensuel de l'accès en dégroupage total à la boucle locale et à la sous-boucle locale correspond aux prestations libellées « abonnement accès total » et « abonnement accès total à la sous-boucle locale » dans l'offre de référence d'Orange en date du 30 septembre 2024 (Offre d'accès à la boucle locale, annexe 1, section 2.1.2). Le tarif récurrent mensuel de l'accès en dégroupage partiel à la boucle locale et à la sous-boucle locale correspond aux prestations libellées « abonnement accès partagé » et « abonnement accès partagé à la sous boucle locale » dans l'offre de référence d'Orange en date du 30 septembre 2024 (Offre d'accès à la boucle locale, annexe 1, section 2.2.2).</p>
<p>(11) La mise en service du dégroupage total correspond aux prestations libellées « accès au service accès total », « accès au service accès total à la sous-boucle locale » et « migration d'un accès total vers un accès total » dans l'offre de référence d'Orange en date du 30 septembre 2024 (Offre d'accès à la boucle locale, annexe 1, section 2.1.1). La mise en service du dégroupage partiel correspond aux prestations libellées « accès au service accès partagé » et « migration d'un accès partagé vers un accès partagé » dans l'offre de référence d'Orange en date du 30 septembre 2024 (Offre d'accès à la boucle locale, annexe 1, section 2.2.1).</p>
<p>(12) La résiliation du dégroupage total correspond à la prestation libellée « résiliation accès total » dans l'offre de référence d'Orange en date du 30 septembre 2024 (Offre d'accès à la boucle locale, annexe 1, section 2.1.1). La résiliation du dégroupage partiel correspond à la prestation libellée « résiliation accès partagé » dans l'offre de référence d'Orange en date du 30 septembre 2024 (Offre d'accès à la boucle locale, annexe 1, section 2.2.1).</p>
<p>(13) Le SAV+ pour les accès totaux et partagés correspond à la prestation libellée « SAV+ » dans l'offre de référence d'Orange en date du 30 septembre 2024 (Offre d'accès à la boucle locale, annexe 1, section 2.4). Cette prestation spécifique de SAV vise à remédier aux défauts non-francs sur les lignes de cuivre utilisées par les opérateurs clients d'Orange.</p>
<p>(14) D'une part, la boucle locale optique mutualisée, en cours de déploiement en France, devient l'infrastructure de référence d'accès fixe local. D'autre part, les acteurs du marché font face à des décisions d'investissements importants par leur ampleur mais aussi stratégiques parce qu'ils dessinent le marché de gros de l'accès fixe de demain. Pour favoriser ces investissements, il est souhaitable de fournir aux acteurs, d'une part, de la prévisibilité et, d'autre part, davantage de stabilité sur le niveau tarifaire du dégroupage.</p>
<p>(15) Consultation publique - Une modélisation ascendante d'un réseau de boucle locale optique mutualisée et son utilisation pour la tarification du dégroupage (BLOM v1.0). </p>
<p>(16) Mise à jour de la modélisation ascendante d'un réseau de boucle locale optique mutualisée pour la tarification du dégroupage (BLOM v1.2).</p>
<p>(17) Mise à jour de la modélisation ascendante d'un réseau de boucle locale optique mutualisée pour la tarification du dégroupage (juin 2023) (BLOM v1.4).</p>
<p>(18) En particulier les ONT (Optical Network Termination) déployés par l'opérateur commercial chez le client final et les OLT (Optical Line Termination) déployés par l'opérateur commercial au sein du NRO.</p>
<p>(19) Pour la mise en œuvre du modèle, la zone moins dense d'initiative publique (ZMD publique) inclut les locaux faisant l'objet d'un engagement au titre de l'article L. 33-13 du CPCE à la suite d'un appel à manifestation d'engagements locaux (AMEL).</p>
<p>(20) Fichier « 2024t2-obs-hd-thd-deploiement-vf.xlsx », onglet « Communes » et colonne « Meilleure estimation de locaux T2 2024 ».</p>
<p>(21) Ces chiffres correspondent à un périmètre incluant l'ensemble des départements et régions d'outre-mer, y compris Mayotte.</p>
<p>(22) Pour mémoire, ce raisonnement en bornes basses et hautes a été introduit en 2020 à la suite de la consultation publique sur la version 1.2 du modèle BLOM.</p>
<p>(23) L'article 1641 du code général des impôts dispose notamment que :</p>
<p>« 23 I. - A. - En contrepartie des frais de dégrèvement et de non-valeurs qu'il prend à sa charge, l'Etat perçoit 2 % du montant des taxes suivantes : […]</p>
<p>e) Imposition forfaitaire sur les entreprises de réseaux prévue [à l']articl[e] […] 1599 quater B ; […]</p>
<p>II. - Pour les frais d'assiette et de recouvrement, l'Etat perçoit 1 % du montant des taxes visées au A du I […]. ».</p>
<p>(24) Recommandation de la Commission européenne du 11 septembre 2013 sur des obligations de non-discrimination et des méthodes de calcul des coûts cohérentes pour promouvoir la concurrence et encourager l'investissement dans le haut débit.</p>
<p>(25) En retenant en 2012 la valeur de fourchette de [8,00 € ; 10,00 €] et en appliquant annuellement, pour les années 2013 à 2024 la série des taux d'inflation annuels constatés de l'indice HICP (Harmonised Index of Consumer Prices) d'après Eurostat, et pour les années 2025 à 2028, la série des taux d'inflation annuels prévisionnels publiés par la Banque centrale européenne. Les données tiennent compte des dernières valeurs publiées en date de la notification du projet de la présente décision à la Commission européenne.</p>
<p>(26) Cullen ne fournit pas de détail sur la fiscalité présente sur les tarifs des autres pays et les services de l'ARCEP ne disposent pas non plus de l'information sur le niveau de fiscalité appliqué aux opérateurs télécoms dans ces pays. Les données tiennent compte des dernières valeurs publiées en date de la notification du projet de la présente décision à la Commission européenne.</p>


</CONTENU>
</SIGNATAIRES>
<TP>
<CONTENU/>
</TP>

<ABRO>
<CONTENU/>
</ABRO>
<RECT>
<CONTENU/>
</RECT>
<SM>
<CONTENU/>
</SM>

<ENTREPRISE texte_entreprise="non">
<DATES_EFFET/>
<DOMAINES/>
</ENTREPRISE>
</TEXTE_VERSION>
