<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEXTE_VERSION>
<META>
<META_COMMUN>
<ID>JORFTEXT000051745732</ID>
<ANCIEN_ID/>
<ORIGINE>JORF</ORIGINE>
<URL>texte/version/JORF/TEXT/00/00/51/74/57/JORFTEXT000051745732.xml</URL>
<NATURE>ARRETE</NATURE>
</META_COMMUN>
<META_SPEC>
<META_TEXTE_CHRONICLE>
<CID>JORFTEXT000051745732</CID>
<NUM/>
<NUM_PARUTION>0139</NUM_PARUTION>
<NUM_SEQUENCE>30</NUM_SEQUENCE>
<NOR>TSST2512501A</NOR>
<DATE_PUBLI>2025-06-17</DATE_PUBLI>
<DATE_TEXTE>2025-05-16</DATE_TEXTE>
<ORIGINE_PUBLI>JORF n°0139 du 17 juin 2025</ORIGINE_PUBLI>
<PAGE_DEB_PUBLI/>
<PAGE_FIN_PUBLI/>

</META_TEXTE_CHRONICLE>
<META_TEXTE_VERSION>


<TITRE>Arrêté du 16 mai 2025</TITRE>
<TITREFULL>Arrêté du 16 mai 2025 portant extension d'un avenant à un accord conclu dans le cadre de la convention collective nationale de la pharmacie d'officine (n° 1996)</TITREFULL>


<DATE_DEBUT/>
<DATE_FIN/>
<AUTORITE/>
<MINISTERE>Ministère du travail, de la santé, des solidarités et des familles</MINISTERE>
<MCS_TXT/>


<LIENS>
<LIEN cidtexte="LEGITEXT000006072050" datesignatexte="2999-01-01" id="LEGITEXT000006072050" naturetexte="CODE" nortexte="" num="" numtexte="" sens="source" typelien="CITATION">Code du travail</LIEN>
<LIEN cidtexte="LEGITEXT000006072050" datesignatexte="2999-01-01" id="LEGIARTI000006901793" naturetexte="CODE" nortexte="" num="L2261-15" numtexte="" sens="source" typelien="CITATION">Code du travail - art. L2261-15</LIEN>
</LIENS>

</META_TEXTE_VERSION>
</META_SPEC>
</META>

<NOTICE>
<CONTENU/>
</NOTICE>
<VISAS>
<CONTENU>
<p align="left">
<br/>La ministre du travail, de la santé, des solidarités et des familles,<br/>Vu le code du travail, notamment son article L. 2261-15 ;<br/>Vu la convention collective nationale de la pharmacie d'officine du 3 décembre 1997 ;<br/>Vu l'arrêté du 13 août 1998 et les arrêtés successifs portant extension de la convention collective nationale de la pharmacie d'officine du 3 décembre 1997 et des textes qui l'ont complétée ou modifiée ;<br/>Vu l'avenant du 10 mars 2025 portant révision de l'accord collectif national du 16 janvier 2023 relatif aux garanties collectives présentant un degré élevé de solidarité, conclu dans le cadre de la convention collective nationale de la pharmacie d'officine du 3 décembre 1997 ;<br/>Vu la demande d'extension présentée par les organisations signataires ;<br/>Vu l'avis publié au Journal officiel de la République française du 11 avril 2025 (NOR : TSST2510356V) ;<br/>Vu l'avis motivé de la Commission nationale de la négociation collective, de l'emploi et de la formation professionnelle (sous-commission de la protection sociale complémentaire) rendu lors de la séance du 15 mai 2025,<br/>Arrête :</p>
</CONTENU>
</VISAS>
<SIGNATAIRES>
<CONTENU>
<div align="left">
<p>Fait le 16 mai 2025.</p>
</div>
<div align="left">
<p>Pour la ministre et par délégation :</p>
<p>Le directeur général du travail,</p>
<p>P. Ramain</p>
</div>


<p>Nota. - Le texte de l'avenant susvisé a été publié au Bulletin officiel du ministère, fascicule conventions collectives n° 2025/14, disponible sur le site www.legifrance.gouv.fr/liste/bocc
</p>


</CONTENU>
</SIGNATAIRES>
<TP>
<CONTENU/>
</TP>

<ABRO>
<CONTENU/>
</ABRO>
<RECT>
<CONTENU/>
</RECT>
<SM>
<CONTENU/>
</SM>

<ENTREPRISE texte_entreprise="non">
<DATES_EFFET/>
<DOMAINES/>
</ENTREPRISE>
</TEXTE_VERSION>
