<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<ARTICLE>
<META>
<META_COMMUN>
<ID>KALIARTI000005767295</ID>
<ANCIEN_ID>KGOAAXXXXXX00010XAAXEXXB</ANCIEN_ID>
<ORIGINE>KALI</ORIGINE>
<URL>article/KALI/ARTI/00/00/05/76/72/KALIARTI000005767295.xml</URL>
<NATURE>Article</NATURE>
</META_COMMUN>
<META_SPEC>
<META_ARTICLE>

<NUM>10</NUM>
<TITRE/>

<ETAT>VIGUEUR_ETEN</ETAT>


<CALIPSOS/>
<HISTORIQUE>Modifié par accord-cadre du 15 janvier 1999 en vigueur à l'extension BO conventions collectives 99-13 étendu par arrêté du 25 mai 1999 JORF 8 juin 1999.</HISTORIQUE>
<DATE_DEBUT>1999-06-08</DATE_DEBUT>
<DATE_FIN>2999-01-01</DATE_FIN>
<DATE_DEB_EXT>2999-01-01</DATE_DEB_EXT>
<DATE_FIN_EXT>2999-01-01</DATE_FIN_EXT>
<TYPE/>

</META_ARTICLE>
</META_SPEC>
</META>
<CONTEXTE>
<TEXTE cid="KALITEXT000005640427" date_publi="2999-01-01" date_signature="1983-06-20" nature="Convention collective nationale " nor="" num="" num_parution_jo="">
<TITRE_TXT c_titre_court="Convention collective nationale du 20 juin 1983" debut="1984-02-17" fin="2999-01-01" id_txt="KALITEXT000005640427">Convention collective nationale du personnel des entreprises de restauration de collectivités du 20 juin 1983. Etendue par arrêté du 2 février 1984 JONC 17 février 1984</TITRE_TXT>


<TM>
<TITRE_TM debut="1984-02-17" fin="2999-01-01" id="KALISCTA000005690411">Organisation du travail (ex-art.  9)</TITRE_TM>
</TM>
</TEXTE>
<CONTENEUR cid="KALICONT000005635418" date_publi="1984-02-17" etat="VIGUEUR_ETEN" nature="IDCC" num="1266" titre="Convention collective nationale du personnel des entreprises de restauration de collectivités du 20 juin 1983. Etendue par arrêté du 2 février 1984 JONC 17 février 1984" url="conteneur/KALI/CONT/00/00/05/63/54/KALICONT000005635418.xml"/>
</CONTEXTE>
<VERSIONS>
<VERSION etat="REMPLACE">
<LIEN_ART debut="1984-02-17" etat="REMPLACE" fin="1999-06-08" id="KALIARTI000005767294" num="10" origine="KALI"/>
</VERSION>
<VERSION etat="VIGUEUR_ETEN">
<LIEN_ART debut="1999-06-08" etat="VIGUEUR_ETEN" fin="2999-01-01" id="KALIARTI000005767295" num="10" origine="KALI"/>
</VERSION>
</VERSIONS>
<BLOC_TEXTUEL>
<CONTENU>
<p align="center">A.-Horaires de travail </p>
<p>Les horaires de travail du restaurant sont en fonction du service à rendre au client ; ils sont adaptés aux modifications de l'organisation du travail chez le client entraînant une évolution de la prestation. Les salariés devront être informés des changements d'horaire préalablement à leur application au minimum 1 semaine à l'avance sauf cas de force majeure. </p>
<p align="center">B.-Horaires décalés </p>
<p>Dans les restaurants : </p>
<p>L'horaire de travail peut être individualisé, soit pour une meilleure organisation du travail, soit pour convenance personnelle compatible avec les besoins du service (1). </p>
<p>En conséquence, au sein d'une même équipe, des postes de travail peuvent fonctionner, selon les jours, sur des horaires décalés (1). </p>
<p>En pareille hypothèse, une planification indicative est prévue puis arrêtée définitivement au plus tard 2 semaines à l'avance, sous la forme d'un planning nominatif affiché (1). </p>
<p>Dans les bureaux et sièges sociaux : </p>
<p>Pour les employés travaillant dans les bureaux et les sièges sociaux, il peut être institué un système de l'horaire variable selon des modalités propres à chaque entreprise et dans les conditions prévues à l'article L. 212-4-1. </p>
<p align="center" dir="ltr">C.-Modulation du temps de travail </p>
<p align="center">(annulé par accord-cadre du 15 janvier 1999) </p>
<p align="center">D.-Heures supplémentaires </p>
<p align="center">(annulé par accord-cadre du 15 janvier 1999) </p>
<p align="center">E.-Repos compensateur </p>
<p>Les heures supplémentaires ouvrent droit à un repos compensateur défini par la législation en vigueur. </p>
<p>Le repos ne doit être pris que par journées entières réputées correspondre à 8 heures de repos compensateur, à la convenance du salarié et en accord avec l'employeur, en dehors de la période du 1er juillet au 31 août et ne peut être accordé au congé annuel payé, que celui-ci soit pris en une ou plusieurs fois. </p>
<p>Le salarié doit prendre ces jours de repos supplémentaire dans un délai de 2 mois suivant l'ouverture des droits. Le repos compensateur non pris lors de la rupture du contrat est indemnisé. </p>
<p>La demande du bénéfice du repos compensateur doit être formulée au moins 10 jours à l'avance. Elle doit préciser la date et la durée du repos. </p>
<p>Dans les 7 jours suivant la réception de la demande, l'employeur doit faire connaître à l'intéressé, soit en accord, soit après consultation des délégués du personnel, les raisons relevant d'impératifs liés au fonctionnement de l'entreprise ou de l'exploitation qui motivent le report de la demande. </p>
<p>Dans ce dernier cas, il doit proposer au salarié une autre date mais la durée pendant laquelle le repos peut être différé par l'employeur ne peut excéder 2 mois. Si ce délai a pour effet de reporter le repos à l'intérieur de la période du 1er juillet au 31 août, il se trouve suspendu, dès l'ouverture de cette période, pour recommencer à courir au terme de celle-ci. </p>
<p>Si plusieurs demandes ne peuvent être satisfaites simultanément, les demandes sont départagées selon l'ordre de priorité ci-après :</p>
<p>-demandes déjà différées ;</p>
<p>-situation de famille ;</p>
<p>-ancienneté. </p>
<p>Ce repos assimilé à une période de travail effectif n'entraîne aucune diminution de la rémunération qui aurait été perçue si le salarié avait travaillé. </p>
<p align="center">F.-Repos hebdomadaire </p>
<p>Le repos hebdomadaire est en règle générale accordé en 2 jours successifs les samedi et dimanche. </p>
<p>Toutefois, dans les établissements autorisés de plein droit à travailler 7 jours sur 7, le repos hebdomadaire peut être accordé par roulement aux salariés qui y sont occupés. </p>
<p>En tout état de cause, ceux-ci auront droit à 4 jours de repos, successifs ou non, par quatorzaine, et en bénéficiant, à tour de rôle, du repos du dimanche ou des jours fériés et au minimum :</p>
<p>-de 1 jour de repos après 6 jours consécutifs de travail ;</p>
<p>-de 1 dimanche sur 3 ;</p>
<p>-de 2 fois 2 jours de repos accolés par mois civil. </p>
<p align="center">G.-Remplacement du gérant </p>
<p>En cas d'absence du responsable du restaurant pour une période de 15 jours consécutifs le principe d'une prime est reconnu au bénéfice de la personne prenant, en sus de ses responsabilités habituelles, la charge de la marche générale du restaurant. </p>
<p>
<em>
<font color="#999999">(1) </font>
</em>
<em>
<font color="#999999">Alinéa étendu sous réserve de l'application de l'article L. 212-4-1 du code du travail (arrêté du 2 février 1984, art. 1er).</font>
</em>
</p>
</CONTENU>
</BLOC_TEXTUEL>
<LIENS>
<LIEN cidtexte="LEGITEXT000006072050" datesignatexte="2999-01-01" id="LEGIARTI000006647247" naturetexte="CODE" nortexte="" num="L212-4-1" numtexte="" sens="source" typelien="CITATION">Code du travail - art. L212-4-1 (Ab)</LIEN>
<LIEN cidtexte="" datesignatexte="" id="" naturetexte="" nortexte="" num="" numtexte="" sens="source" typelien="CREATION">Convention collective nationale 1983-06-20 en vigueur le 17 février 1984 étendue par arrêté du 2 février 1984 JONC 17 février 1984</LIEN>
</LIENS>



<INFORMATIONS_COMPLEMENTAIRES>
<CONTENU/>
</INFORMATIONS_COMPLEMENTAIRES>
</ARTICLE>
