<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<ARTICLE>
<META>
<META_COMMUN>
<ID>LEGIARTI000006451693</ID>
<ANCIEN_ID>PFFAAXXXXXX003BAXXXXXXAC</ANCIEN_ID>
<ORIGINE>LEGI</ORIGINE>
<URL>article/LEGI/ARTI/00/00/06/45/16/LEGIARTI000006451693.xml</URL>
<NATURE>Article</NATURE>
</META_COMMUN>
<META_SPEC>
<META_ARTICLE>

<NUM>3-1</NUM>

<ETAT>MODIFIE</ETAT>

<DATE_DEBUT>2001-06-26</DATE_DEBUT>
<DATE_FIN>2012-02-15</DATE_FIN>



<TYPE>AUTONOME</TYPE>
</META_ARTICLE>
</META_SPEC>
</META>
<CONTEXTE>
<TEXTE autorite="" cid="JORFTEXT000000339259" date_publi="1958-12-23" date_signature="1958-12-22" ministere="" nature="ORDONNANCE" nor="" num="58-1270" num_parution_jo="">
<TITRE_TXT c_titre_court="Ordonnance n° 58-1270 du 22 décembre 1958" debut="2999-01-01" fin="2999-01-01" id_txt="JORFTEXT000000339259">Ordonnance n° 58-1270 du 22 décembre 1958 portant loi organique relative au statut de la magistrature</TITRE_TXT>
<TITRE_TXT c_titre_court="Ordonnance n° 58-1270 du 22 décembre 1958" debut="1958-12-23" fin="2999-01-01" id_txt="LEGITEXT000006069212">Ordonnance n° 58-1270 du 22 décembre 1958 portant loi organique relative au statut de la magistrature.</TITRE_TXT>
<TM>
<TITRE_TM debut="1958-12-23" fin="2999-01-01" id="LEGISCTA000006091591">Chapitre I : Dispositions générales.</TITRE_TM>
</TM>
</TEXTE>
</CONTEXTE>

<VERSIONS>
<VERSION etat="MODIFIE">
<LIEN_ART debut="1980-10-30" etat="MODIFIE" fin="1995-01-20" id="LEGIARTI000006451691" num="3-1" origine="LEGI"/>
</VERSION>
<VERSION etat="MODIFIE">
<LIEN_ART debut="1995-01-20" etat="MODIFIE" fin="2001-06-26" id="LEGIARTI000006451692" num="3-1" origine="LEGI"/>
</VERSION>
<VERSION etat="MODIFIE">
<LIEN_ART debut="2001-06-26" etat="MODIFIE" fin="2012-02-15" id="LEGIARTI000006451693" num="3-1" origine="LEGI"/>
</VERSION>
<VERSION etat="MODIFIE">
<LIEN_ART debut="2012-02-15" etat="MODIFIE" fin="2016-08-12" id="LEGIARTI000025364383" num="3-1" origine="LEGI"/>
</VERSION>
<VERSION etat="MODIFIE">
<LIEN_ART debut="2016-08-12" etat="MODIFIE" fin="2020-01-01" id="LEGIARTI000033041037" num="3-1" origine="LEGI"/>
</VERSION>
<VERSION etat="MODIFIE">
<LIEN_ART debut="2020-01-01" etat="MODIFIE" fin="2023-11-22" id="LEGIARTI000038283631" num="3-1" origine="LEGI"/>
</VERSION>
<VERSION etat="ABROGE_DIFF">
<LIEN_ART debut="2023-11-22" etat="ABROGE_DIFF" fin="2026-01-05" id="LEGIARTI000048434792" num="3-1" origine="LEGI"/>
</VERSION>
<VERSION etat="MODIFIE_MORT_NE">
<LIEN_ART debut="2025-12-31" etat="MODIFIE_MORT_NE" fin="2025-06-15" id="LEGIARTI000048438675" num="3-1" origine="LEGI"/>
</VERSION>
<VERSION etat="VIGUEUR_DIFF">
<LIEN_ART debut="2026-01-05" etat="VIGUEUR_DIFF" fin="2999-01-01" id="LEGIARTI000051737626" num="3-1" origine="LEGI"/>
</VERSION>
</VERSIONS>
<NOTA>
<CONTENU/>
</NOTA>
<BLOC_TEXTUEL>
<CONTENU>
<br/>   Les magistrats mentionnés au 2° du I de l'article 1er sont appelés à remplacer temporairement les magistrats de leur grade des tribunaux de première instance et de la cour d'appel qui se trouvent empêchés d'exercer leurs fonctions du fait de congés de maladie, de longue maladie, pour maternité ou adoption ou du fait de leur participation à des stages de formation, ou admis à prendre leur congé annuel.<br/>
<br/>   Ils peuvent, en outre, être temporairement affectés dans ces juridictions pour exercer, pour une durée qui n'est pas renouvelable et qui ne peut excéder huit mois, les fonctions afférentes à un emploi vacant de leur grade.<br/>
<br/>   Ils peuvent enfin, pour une durée qui n'est pas renouvelable et qui ne peut excéder huit mois, être temporairement affectés dans un tribunal de première instance, ainsi qu'à la cour d'appel pour les magistrats du premier grade, pour renforcer l'effectif d'une juridiction afin d'assurer le traitement du contentieux dans un délai raisonnable.<br/>
<br/>   S'il s'agit de magistrats du siège et sauf consentement de leur part à un changement d'affectation, ils demeurent en fonctions jusqu'au retour du magistrat dont ils assurent le remplacement, ou jusqu'au terme fixé de leur affectation temporaire par l'ordonnance du premier président.<br/>
<br/>   L'affectation de ces magistrats, selon qu'ils appartiennent au siège ou au parquet, est prononcée par ordonnance du premier président de la cour d'appel ou par décision du procureur général, qui précise le motif et la durée du remplacement à effectuer ou de l'affectation temporaire.<br/>
<br/>   A défaut d'assurer un remplacement ou d'être temporairement affectés, en application des alinéas qui précèdent, ces magistrats exercent des fonctions du siège ou du parquet du niveau hiérarchique auquel ils appartiennent au tribunal de grande instance du siège de la cour d'appel à laquelle ils sont rattachés ou au tribunal de grande instance le plus important du département où est située ladite cour.<br/>
<br/>   Le nombre de ces magistrats ne peut excéder, pour chaque cour d'appel, le quinzième des emplois de magistrat de la cour d'appel et des tribunaux de première instance du ressort.<br/>
<br/>   Leur nomination peut, le cas échéant, être prononcée en surnombre de l'effectif de la cour d'appel de rattachement dans la limite de l'effectif budgétaire global des emplois de leur grade.<br/>
<br/>   Après deux ans d'exercice dans leurs fonctions et sur leur demande, ces magistrats sont nommés au tribunal de grande instance du siège de la cour d'appel à laquelle ils sont rattachés ou au tribunal de grande instance le plus important du département où est située ladite cour. La nomination intervient sur le premier emploi vacant respectivement du siège ou du parquet du niveau hiérarchique auquel ces magistrats appartiennent et pour lequel ils se sont portés candidats, à l'exception des emplois de chef de juridiction.<br/>
<br/>   Ces magistrats ne peuvent en aucun cas exercer les fonctions prévues au présent article pendant une durée supérieure à six ans. A l'issue de cette période, ils sont nommés respectivement en qualité de magistrat du siège ou du parquet du niveau hiérarchique auquel ils appartiennent dans celle des deux juridictions mentionnées à l'alinéa précédent où, au plus tard quatre mois avant la fin de la sixième année de leurs fonctions, ils ont demandé à être affectés. A défaut d'avoir effectué un choix, ils sont nommés au tribunal de grande instance le plus important du département où est située la cour d'appel à laquelle ils sont rattachés. Les nominations sont prononcées, le cas échéant, en surnombre de l'effectif budgétaire du niveau hiérarchique auquel ils appartiennent et, s'il y a lieu, en surnombre de l'effectif organique de la juridiction. Les surnombres sont résorbés à la première vacance utile intervenant dans la juridiction considérée.<br/>
<br/>   Un décret en Conseil d'Etat détermine, en tant que de besoin, les conditions d'application du présent article.<br/>
</CONTENU>
</BLOC_TEXTUEL>
<LIENS>
<LIEN cidtexte="JORFTEXT000000339259" datesignatexte="1958-12-22" id="JORFTEXT000000339259" naturetexte="ORDONNANCE" nortexte="" num="" numtexte="58-1270" sens="source" typelien="CITATION">Ordonnance 58-1270 1958-12-22 art. 1</LIEN>
<LIEN cidtexte="JORFTEXT000000223956" datesignatexte="2001-06-25" id="LEGIARTI000006451359" naturetexte="LOI_ORGANIQUE" nortexte="JUSX0000137L" num="32" numtexte="2001-539" sens="source" typelien="MODIFICATION">Loi n°2001-539 du 25 juin 2001 - art. 32 () JORF 26 juin 2001</LIEN>

<LIEN cidtexte="JORFTEXT000033011065" datesignatexte="2016-08-08" id="LEGIARTI000033030613" naturetexte="LOI" nortexte="JUSB1514050L" num="50" numtexte="2016-1090" sens="cible" typelien="CITATION">LOI n° 2016-1090 du 8 août 2016 - art. 50 (V)</LIEN>
</LIENS>
</ARTICLE>
