<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<ARTICLE>
<META>
<META_COMMUN>
<ID>KALIARTI000045396666</ID>
<ANCIEN_ID/>
<ORIGINE>KALI</ORIGINE>
<URL>article/KALI/ARTI/00/00/45/39/66/KALIARTI000045396666.xml</URL>
<NATURE>Article</NATURE>
</META_COMMUN>
<META_SPEC>
<META_ARTICLE>

<NUM>2</NUM>
<TITRE>Le contrat de professionnalisation</TITRE>

<ETAT>VIGUEUR_ETEN</ETAT>


<CALIPSOS/>
<HISTORIQUE/>
<DATE_DEBUT>2021-12-09</DATE_DEBUT>
<DATE_FIN>2999-01-01</DATE_FIN>
<DATE_DEB_EXT>2999-01-01</DATE_DEB_EXT>
<DATE_FIN_EXT>2999-01-01</DATE_FIN_EXT>
<TYPE>AUTONOME</TYPE>

</META_ARTICLE>
</META_SPEC>
</META>
<CONTEXTE>
<TEXTE cid="KALITEXT000045396641" date_publi="2999-01-01" date_signature="2021-12-08" nature="Accord" nor="ASET2250032M" num="" num_parution_jo="">
<TITRE_TXT c_titre_court="Formation professionnelle et apprentissage" debut="2021-12-09" fin="2999-01-01" id_txt="KALITEXT000045396641">Accord du 8 décembre 2021 relatif à la formation professionnelle et à l'apprentissage</TITRE_TXT>


<TM>
<TITRE_TM debut="2021-12-09" fin="2999-01-01" id="KALISCTA000045396646">Titre II L'alternance</TITRE_TM>
</TM>
</TEXTE>
<CONTENEUR cid="KALICONT000005635813" date_publi="2002-04-18" etat="VIGUEUR_ETEN" nature="IDCC" num="2264" titre="Convention collective nationale de l'hospitalisation privée du 18 avril 2002&#10;" url="conteneur/KALI/CONT/00/00/05/63/58/KALICONT000005635813.xml"/>
</CONTEXTE>
<VERSIONS>
<VERSION etat="VIGUEUR_ETEN">
<LIEN_ART debut="2021-12-09" etat="VIGUEUR_ETEN" fin="2999-01-01" id="KALIARTI000045396666" num="2" origine="KALI"/>
</VERSION>
</VERSIONS>
<BLOC_TEXTUEL>
<CONTENU>
<p align="left">Le contrat de professionnalisation a pour but d'acquérir une qualification professionnelle reconnue (un diplôme ou un titre professionnel enregistré dans le répertoire national des certifications professionnelles [RNCP]) ; un certificat de qualification professionnelle (CQP) ; une qualification reconnue dans les classifications d'une convention collective nationale. </p>
<p align="center">2.1.   Objectifs et publics </p>
<p align="left">Les entreprises contribuent à la formation des jeunes et des demandeurs d'emploi en favorisant l'insertion professionnelle notamment des personnes sans qualifications ni diplômes, de faible niveau de qualification et les plus éloignées de l'emploi. </p>
<p align="left">Le contrat de professionnalisation a pour objectif de permettre aux titulaires de compléter leur formation initiale, de favoriser l'insertion ou la réinsertion professionnelle des publics les plus éloignés du marché du travail. </p>
<p align="left">Il vise l'obtention de titres ou diplômes correspondant à des qualifications : <br/>– enregistrées dans le répertoire national des certifications professionnelles (RNCP) ; <br/>– ou reconnues dans la classification de la convention collective ; <br/>– ou figurant sur la liste ouvrant droit à un certificat de qualification professionnelle. </p>
<p align="left">Le contrat de professionnalisation s'adresse prioritairement : <br/>– aux jeunes de 16 ans à 25 ans révolus (26 ans moins un jour) pour compléter leur formation initiale ; <br/>– aux demandeurs d'emploi d'au moins 26 ans ; <br/>– aux bénéficiaires du RSA ; <br/>– aux bénéficiaires de l'allocation de solidarité spécifique (ASS) ; <br/>– aux bénéficiaires de l'allocation aux adultes handicapés (AAH) ; <br/>– aux personnes ayant bénéficié d'un contrat unique d'insertion (CUI) ; <br/>– aux jeunes titulaires de la carte de séjour temporaire ou pluriannuelle portant la mention « étudiant ». </p>
<p align="left">La CPNE-FP de la branche détermine en tant que de besoin les publics prioritaires spécifiques. </p>
<p align="left">L'employeur s'engage, pendant la durée du contrat, à fournir au titulaire du contrat une activité professionnelle qui correspond à l'objectif de la professionnalisation et à lui assurer une formation suivie par un tuteur qui lui permette d'accéder à une qualification professionnelle. </p>
<p align="left">Le titulaire du contrat s'engage à travailler pour le compte de son employeur et à suivre la formation prévue au contrat. En cas de recrutement sous contrat de droit commun à l'issue de la formation en contrat de professionnalisation, il est tenu compte de l'ancienneté acquise. </p>
<p align="center">2.2.   Durée </p>
<p align="left">La durée d'un contrat de professionnalisation faisant l'objet d'un contrat de travail à durée déterminée ou d'une action de professionnalisation se situant en début de contrat de travail à durée indéterminée est comprise entre 6 et 12 mois. </p>
<p align="left">Cette durée est fixée par l'employeur et le bénéficiaire, en cohérence avec la durée de l'action de formation nécessaire à l'acquisition de la qualification professionnelle visée. </p>
<p align="left">Toutefois, la durée du contrat de professionnalisation ou de l'action de professionnalisation peut être portée jusqu'à 36 mois et notamment pour : <br/>– les jeunes âgés de 16 à 25 ans révolus sortis du système scolaire sans qualification (qui n'ont pas validé un second cycle de l'enseignement secondaire et qui ne sont pas titulaires d'un diplôme de l'enseignement technologique ou professionnel) ; <br/>– les personnes inscrites depuis plus d'un an sur la liste des demandeurs d'emploi définie ainsi que pour permettre l'obtention d'un diplôme de l'éducation nationale ou d'un titre à finalité professionnelle, d'une qualification reconnue dans la classification de la convention collective, ou d'une qualification professionnelle figurant sur la liste proposée par la CPNEFP ; <br/>– les bénéficiaires du revenu de solidarité active (RSA), de l'allocation de solidarité spécifique (ASS), de l'allocation aux adultes handicapés (AAH) ; <br/>– les personnes ayant bénéficié d'un contrat unique d'insertion (CUI). </p>
<p align="left">La prolongation est également possible : <br/>– si la seconde qualification visée est supérieure ou complémentaire à la première ; <br/>– ou si le bénéficiaire n'a pu atteindre la qualification préparée pour cause d'échec à l'examen, maternité ou adoption, maladie, accident du travail ou de défaillance de l'organisme de formation. </p>
<p align="left">La durée du contrat ou de l'action professionnelle peut également être portée à 24 mois pour tous les titres et diplômes lorsque la nature de qualification l'exige. </p>
<p align="left">Il est rappelé que l'embauche d'un contrat de professionnalisation, à l'instar d'un CDD classique, ne doit pas avoir pour objet ou pour effet de pourvoir durablement un emploi lié à l'activité normale et permanente de l'entreprise qui l'emploie. </p>
<p align="left">Dans le cadre du contrat de professionnalisation ou de l'action de professionnalisation, la durée des actions d'évaluations, d'accompagnement, ainsi que des enseignements généraux, professionnels et technologiques est comprise entre 15 et 25 % de la durée du CDD ou de l'action de professionnalisation débutant le CDI, sans pouvoir être inférieure à 150 heures. </p>
<p align="left">La durée des actions d'évaluation et d'accompagnement ainsi que les enseignements généraux, professionnels et technologiques peut être portée au-delà de 25 % de la durée du CDD ou de l'action de professionnalisation, notamment pour : <br/>– les jeunes n'ayant pas achevé un 2nd cycle de l'enseignement secondaire et qui ne sont pas titulaires d'un diplôme de l'enseignement technologique ou professionnel ; <br/>– les personnes mentionnées aux 1° et 2° du même article L. 6325-1 inscrites depuis plus d'un an sur la liste des demandeurs d'emploi définie à l'article L. 5411-1 ; <br/>– les bénéficiaires du revenu de solidarité active, de l'allocation de solidarité spécifique ou de l'allocation aux adultes handicapés ou aux personnes ayant bénéficié d'un contrat conclu en application de l'article L. 5134-19-1, selon les modalités prévues aux articles L. 6325-11, L. 6325-14, L. 6332-14 et L. 6332-15 ; <br/>– ou les personnes qui visent des formations diplômantes. </p>
<p align="center">2.3.   Statut et rémunération </p>
<p align="left">Le titulaire d'un contrat de professionnalisation bénéficie de l'ensemble des dispositions applicables aux autres salariés de l'entreprise, dans la mesure où elles ne sont pas incompatibles avec les exigences de la formation. </p>

<table border="1">
<tbody>
<tr>
<th>Moins de 21 ans </th>
<th>De 21 ans à moins de 26 ans </th>
<th>26 ans et + </th>
</tr>
<tr>
<td align="center">55 % du SMIC </td>
<td align="center">70 % du SMIC </td>
<td>100 % du Smic sans pouvoir être inférieur à 85 % du salaire minimum conventionnel </td>
</tr>
</tbody>
</table>

<p align="left">Ces montants ne peuvent être inférieurs à 65 % (moins de 21 ans) et 80 % (21 ans et plus) du Smic lorsque le bénéficiaire est titulaire d'une qualification au moins équivalente à celle d'un baccalauréat professionnel ou d'un titre ou d'un diplôme à finalité professionnelle de même nature. </p>
<p align="left">La durée du travail du salarié, incluant le temps passé en formation, ne peut excéder la durée hebdomadaire de travail pratiquée dans l'entreprise ni la durée quotidienne maximale du travail fixée par l'article L. 3121-18 du code du travail. Le salarié est soumis à la modulation du temps du temps de travail selon les accords conventionnels ou selon les accords d'entreprises s'ils existent. </p>
<p align="left">Il bénéficie du repos hebdomadaire dans les conditions fixées par les dispositions légales en vigueur. </p>
<p align="left">En cas d'accomplissement d'heures supplémentaires par le salarié concerné, sa rémunération est complétée par le paiement de ces heures conformément aux dispositions légales, ou compensées par un repos majoré. </p>
<p align="left">Il est rappelé que les jeunes de moins de 18 ans ne peuvent effectuer d'heures supplémentaires. </p>
<p align="left">Toute poursuite d'un cycle de formation en alternance visant à obtenir une qualification supérieure ou complémentaire donnant lieu à la conclusion d'un nouveau contrat de professionnalisation ou au renouvellement du contrat initial, dans la même entreprise ou dans une autre entreprise de la branche, doit s'analyser comme la poursuite de la formation et doit donner lieu à une rémunération au moins égale à celle prévue pour la seconde année. </p>
<p align="center">2.4.   Financement par L'OPCO </p>
<p align="left">Les actions d'évaluation, d'accompagnement et de formation sont financées par l'OPCO au minimum sur la base du forfait horaire fixé par l'article D. 6332-86 du code du travail. </p>
<p align="left">Les montants de financement des titres ou diplômes préparés dans le cadre du contrat de professionnalisation sont identiques aux niveaux de prise en charge des contrats d'apprentissage décidés par la CPNE-FP après prise en compte des recommandations de France compétences. </p>
<p align="left">Pour les formations qui ne débouchent pas sur un titre ou diplôme, la CPNE-FP peut proposer à la CPPNI une liste de formations prioritaires avec des niveaux souhaités de financement. </p>
<p align="center">2.5.   Le tuteur </p>
<p align="center">2.5.1.   Objectif et missions du tuteur </p>
<p align="left">Les parties signataires considèrent que le développement du tutorat est de nature à accroître la qualité et l'efficacité des actions de professionnalisation. </p>
<p align="left">Ainsi, pour accompagner le salarié en contrat de professionnalisation, dans le cadre d'une action de formation par la reconversion ou la promotion par l'alternance, ou en apprentissage, l'employeur doit désigner un tuteur appartenant au personnel de l'entreprise. </p>
<p align="left">Le tuteur a les missions suivantes : <br/>– accueillir, aider, informer et guider le bénéficiaire du contrat ou dans le cadre d'une action de formation par la reconversion ou la promotion par l'alternance, notamment pour faciliter son insertion professionnelle dans l'entreprise ; <br/>– assurer la liaison avec l'organisme de formation et participer à l'évaluation et au suivi de la formation ; <br/>– contribuer au développement des compétences professionnelles du salarié dont il a la responsabilité en tant que tuteur. </p>
<p align="center">2.5.2.   Conditions liées au tuteur </p>
<p align="left">Le tuteur est désigné par l'employeur parmi les salariés qualifiés de l'entreprise et sur la base du volontariat. Le salarié ne peut être désigné comme tuteur que s'il justifie d'une expérience d'au moins deux ans dans une qualification en rapport avec l'objectif de professionnalisation visé et s'il est classé dans un niveau supérieur à celui du salarié en professionnalisation. </p>
<p align="left">Le tuteur ne peut exercer simultanément ses fonctions à l'égard de plus de 2 salariés bénéficiaires de contrat de professionnalisation, dans le cadre d'une action de formation par la reconversion ou la promotion par l'alternance. S'il est également maître d'apprentissage, le total des salariés accompagnés en qualité de tuteur et de maître d'apprentissage ne peut être supérieur à 2. </p>
<p align="left">Le tuteur doit bénéficier du temps nécessaire à sa mission tutorale. Le temps dédié à l'encadrement du salarié en contrat de professionnalisation ne peut être inférieur à trois heures par mois, sauf si le salarié en contrat de professionnalisation est absent sur l'ensemble du mois. </p>
<p align="center">2.5.3.   Indemnisation de la fonction de tuteur </p>
<p align="left">Les tuteurs, nommément désignés par le contrat de professionnalisation et pendant sa durée, bénéficient d'une prime d'un montant de 90 € bruts par mois. Ce montant est porté à 140 € à partir de 2 salariés en contrat de professionnalisation encadrés. Lorsqu'un salarié encadre concomitamment un apprenti et un salarié en contrat de professionnalisation, il bénéficie d'une prime mensuelle de 140 € bruts. </p>
<p align="left">Dans le cas de primes ou indemnités de même objet versées par l'entreprise, il n'y a pas de cumul, ce sont les dispositions les plus favorables qui s'appliquent. </p>
<p align="left">La fonction de tuteur est proposée en priorité aux salariés en seconde partie de carrière. </p>
<p align="left">L'OPCO apporte à l'employeur une aide à l'exercice de la fonction de tuteur, dans les conditions prévues par l'article D. 6332-93 du code du travail, qui prévoit que : « Le plafond mensuel et la durée prévus au 4° de l'article L. 6332-14 sont : <br/>1° Pour l'exercice de tutorat, de 230 euros par mois et par salarié pour une durée maximale de six mois. Ce plafond mensuel est majoré de 50 % lorsque la personne chargée de l'exercice du tutorat est âgée de 45 ans ou plus ou accompagne une personne mentionnée à l'article L. 6325-1-1.<br/>2° Pour l'exercice de maître d'apprentissage de 230 euros par mois et par apprenti pour une durée maximale de 12 mois. » </p>
<p align="left">Dans le secteur visé par l'annexe médico-sociale du 10 décembre 2002, la valorisation du tuteur qualifié étant d'ores et déjà intégrée dans la classification de cette annexe, cette disposition est inapplicable à ce secteur d'activité.</p>
</CONTENU>
</BLOC_TEXTUEL>
<LIENS>
<LIEN cidtexte="JORFTEXT000045551626" datesignatexte="2022-04-01" id="JORFARTI000045551630" naturetexte="ARRETE" nortexte="MTRT2209474A" num="1" numtexte="" sens="source" typelien="EXTENSION">Arrêté du 1er avril 2022 - art. 1, v. init.</LIEN>
<LIEN cidtexte="JORFTEXT000045669384" datesignatexte="2022-04-19" id="JORFTEXT000045669384" naturetexte="ARRETE" nortexte="MTRT2212107A" num="" numtexte="" sens="source" typelien="EXTENSION">Arrêté du 19 avril 2022, v. init.</LIEN>
<LIEN cidtexte="LEGITEXT000006072050" datesignatexte="2999-01-01" id="LEGIARTI000038016337" naturetexte="CODE" nortexte="" num="D6332-86" numtexte="" sens="source" typelien="CITATION">Code du travail - art. D6332-86</LIEN>
<LIEN cidtexte="LEGITEXT000006072050" datesignatexte="2999-01-01" id="LEGIARTI000006902457" naturetexte="CODE" nortexte="" num="L3121-18" numtexte="" sens="source" typelien="CITATION">Code du travail - art. L3121-18</LIEN>
<LIEN cidtexte="LEGITEXT000006072050" datesignatexte="2999-01-01" id="LEGIARTI000019864843" naturetexte="CODE" nortexte="" num="L5134-19-1" numtexte="" sens="source" typelien="CITATION">Code du travail - art. L5134-19-1 (V)</LIEN>
<LIEN cidtexte="LEGITEXT000006072050" datesignatexte="2999-01-01" id="LEGIARTI000006903807" naturetexte="CODE" nortexte="" num="L5411-1" numtexte="" sens="source" typelien="CITATION">Code du travail - art. L5411-1 (V)</LIEN>
<LIEN cidtexte="LEGITEXT000006072050" datesignatexte="2999-01-01" id="LEGIARTI000006904253" naturetexte="CODE" nortexte="" num="L6325-1" numtexte="" sens="source" typelien="CITATION">Code du travail - art. L6325-1 (V)</LIEN>
<LIEN cidtexte="LEGITEXT000006072050" datesignatexte="2999-01-01" id="LEGIARTI000006904263" naturetexte="CODE" nortexte="" num="L6325-11" numtexte="" sens="source" typelien="CITATION">Code du travail - art. L6325-11 (V)</LIEN>
<LIEN cidtexte="LEGITEXT000006072050" datesignatexte="2999-01-01" id="LEGIARTI000006904356" naturetexte="CODE" nortexte="" num="L6332-14" numtexte="" sens="source" typelien="CITATION">Code du travail - art. L6332-14 (V)</LIEN>
</LIENS>



</ARTICLE>
