<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEXTE_VERSION>
<META>
<META_COMMUN>
<ID>LEGITEXT000051737142</ID>
<ANCIEN_ID/>
<ORIGINE>LEGI</ORIGINE>
<URL>texte/version/LEGI/TEXT/00/00/51/73/71/LEGITEXT000051737142.xml</URL>
<NATURE>DECRET</NATURE>
</META_COMMUN>
<META_SPEC>
<META_TEXTE_CHRONICLE>
<CID>JORFTEXT000051736256</CID>
<NUM>2025-539</NUM>
<NUM_PARUTION>0138</NUM_PARUTION>
<NUM_SEQUENCE>12</NUM_SEQUENCE>
<NOR>INTV2430315D</NOR>
<DATE_PUBLI>2025-06-15</DATE_PUBLI>
<DATE_TEXTE>2025-06-13</DATE_TEXTE>
<DERNIERE_MODIFICATION>2025-06-16</DERNIERE_MODIFICATION>
<VERSIONS_A_VENIR/>
<ORIGINE_PUBLI>JORF n°0138 du 15 juin 2025</ORIGINE_PUBLI>
<PAGE_DEB_PUBLI/>
<PAGE_FIN_PUBLI/>
</META_TEXTE_CHRONICLE>
<META_TEXTE_VERSION>


<TITRE>Décret n°2025-539 du 13 juin 2025</TITRE>
<TITREFULL>Décret n° 2025-539 du 13 juin 2025 relatif aux cartes de séjour « talent » et modifiant certaines dispositions relatives aux cartes de séjour « recherche d'emploi-création d'entreprise » et « entrepreneur et profession libérale »</TITREFULL>

<ETAT>VIGUEUR</ETAT>
<DATE_DEBUT>2025-06-16</DATE_DEBUT>
<DATE_FIN>2999-01-01</DATE_FIN>
<AUTORITE/>
<MINISTERE/>
<LIENS/>


</META_TEXTE_VERSION>
</META_SPEC>
</META>
<VISAS>
<CONTENU>
<p align="left">
<br/>Le Premier ministre,<br/>Sur le rapport du ministre d'État, ministre de l'intérieur,<br/>Vu la directive (UE) 2021/1883 du Parlement européen et du Conseil du 20 octobre 2021 établissant les conditions d'entrée et de séjour des ressortissants de pays tiers aux fins d'un emploi hautement qualifié, et abrogeant la directive 2009/50/CE du Conseil ;<br/>Vu la loi n° 2024-42 du 26 janvier 2024 pour contrôler l'immigration, améliorer l'intégration, notamment ses articles 30 et 31 ;<br/>Vu la partie réglementaire du code de l'entrée et du séjour des étrangers et du droit d'asile ;<br/>Vu le code du travail, notamment ses articles R. 5221-2 et R. 5221-48 ;<br/>Vu le code de la recherche, notamment son article R. 434-1 ;<br/>Vu l'avis de la Commission nationale de la négociation collective, de l'emploi et de la formation professionnelle en date du 11 décembre 2024 ;<br/>Vu l'avis du gouvernement de la Nouvelle-Calédonie en date du 14 mai 2025 ;<br/>Vu l'avis du gouvernement de la Polynésie française en date du 30 avril 2025 ;<br/>Vu l'avis du conseil exécutif de Saint-Barthélemy en date du 2 avril 2025 ;<br/>Vu la saisine du conseil exécutif de Saint-Martin en date du 26 mars 2025 ;<br/>Le Conseil d'Etat (section de l'intérieur) entendu,<br/>Décrète :</p>
</CONTENU>
</VISAS>
<SIGNATAIRES>
<CONTENU>
<div align="left">
<p>Fait le 13 juin 2025.</p>
</div>
<div align="left">
<p>François Bayrou</p>
<p>Par le Premier ministre :</p>
</div>
<div align="left">
<p>Le ministre d'État, ministre de l'intérieur,</p>
<p>Bruno Retailleau</p>
</div>
<div align="left">
<p>La ministre d'État, ministre de l'éducation nationale, de l'enseignement supérieur et de la recherche,</p>
<p>Élisabeth Borne</p>
</div>
<div align="left">
<p>Le ministre d'État, ministre des outre-mer,</p>
<p>Manuel Valls</p>
</div>
<div align="left">
<p>La ministre du travail, de la santé, des solidarités et des familles,</p>
<p>Catherine Vautrin</p>
</div>
<div align="left">
<p>Le ministre auprès de la ministre d'État, ministre de l'éducation nationale, de l'enseignement supérieur et de la recherche, chargé de l'enseignement supérieur et de la recherche,</p>
<p>Philippe Baptiste</p>
</div>
<div align="left">
<p>La ministre auprès de la ministre du travail, de la santé, des solidarités et des familles, chargée du travail et de l'emploi,</p>
<p>Astrid Panosyan-Bouvet</p>
</div>
</CONTENU>
</SIGNATAIRES>
<TP>
<CONTENU/>
</TP>
<NOTA>
<CONTENU/>
</NOTA>
<ABRO>
<CONTENU/>
</ABRO>
<RECT>
<CONTENU/>
</RECT>


</TEXTE_VERSION>
