<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<ARTICLE>
<META>
<META_COMMUN>
<ID>KALIARTI000045396701</ID>
<ANCIEN_ID/>
<ORIGINE>KALI</ORIGINE>
<URL>article/KALI/ARTI/00/00/45/39/67/KALIARTI000045396701.xml</URL>
<NATURE>Article</NATURE>
</META_COMMUN>
<META_SPEC>
<META_ARTICLE>

<NUM>10</NUM>
<TITRE>L'investissement des entreprises de la branche dans le développement des compétences</TITRE>

<ETAT>REMPLACE</ETAT>


<CALIPSOS/>
<HISTORIQUE/>
<DATE_DEBUT>2021-12-09</DATE_DEBUT>
<DATE_FIN>2021-12-09</DATE_FIN>
<DATE_DEB_EXT>2999-01-01</DATE_DEB_EXT>
<DATE_FIN_EXT>2999-01-01</DATE_FIN_EXT>
<TYPE>AUTONOME</TYPE>

</META_ARTICLE>
</META_SPEC>
</META>
<CONTEXTE>
<TEXTE cid="KALITEXT000045396641" date_publi="2999-01-01" date_signature="2021-12-08" nature="Accord" nor="ASET2250032M" num="" num_parution_jo="">
<TITRE_TXT c_titre_court="Formation professionnelle et apprentissage" debut="2021-12-09" fin="2999-01-01" id_txt="KALITEXT000045396641">Accord du 8 décembre 2021 relatif à la formation professionnelle et à l'apprentissage</TITRE_TXT>


<TM>
<TITRE_TM debut="2021-12-09" fin="2999-01-01" id="KALISCTA000045396649">Titre V Les moyens mobilisés pour le développement des compétences</TITRE_TM>
</TM>
</TEXTE>
<CONTENEUR cid="KALICONT000005635813" date_publi="2002-04-18" etat="VIGUEUR_ETEN" nature="IDCC" num="2264" titre="Convention collective nationale de l'hospitalisation privée du 18 avril 2002&#10;" url="conteneur/KALI/CONT/00/00/05/63/58/KALICONT000005635813.xml"/>
</CONTEXTE>
<VERSIONS>
<VERSION etat="VIGUEUR_ETEN">
<LIEN_ART debut="2024-01-04" etat="VIGUEUR_ETEN" fin="2999-01-01" id="KALIARTI000049637713" num="10" origine="KALI"/>
</VERSION>
<VERSION etat="REMPLACE">
<LIEN_ART debut="2021-12-09" etat="REMPLACE" fin="2024-01-04" id="KALIARTI000045902107" num="10" origine="KALI"/>
</VERSION>
<VERSION etat="REMPLACE">
<LIEN_ART debut="2021-12-09" etat="REMPLACE" fin="2021-12-09" id="KALIARTI000045396701" num="10" origine="KALI"/>
</VERSION>
</VERSIONS>
<BLOC_TEXTUEL>
<CONTENU>
<p align="center">10.1.   Définition de l'investissement dans les compétences</p>
<p align="left">L'effort des entreprises de la branche en matière de développement des compétences regroupe des interventions très différentes, dont toutes contribuent à développer la formation professionnelle et/ ou les compétences des salariés.</p>
<p align="left">L'investissement formation des entreprises comprend :<br/>
<em>– la contribution unique au financement de l'apprentissage et de la formation professionnelle ;</em>
 (1) 
</p>
<p align="left">Conformément aux dispositions légales cette contribution s'élève à 1,68 % de la masse salariale brute annuelle pour les entreprises de 11 salariés ou plus, et à 1,23 % pour les entreprises de moins de 11 salariés.</p>
<p align="left">– une contribution conventionnelle d'un montant global de 0,3165 % de la masse salariale brute annuelle.</p>
<p align="left">Cette contribution est constituée de deux parties :</p>
<p align="left">a) Une cotisation conventionnelle d'un montant de 0,10 % de la masse salariale brute annuelle qui est versée à l'OPCO Santé et mutualisée au profit des entreprises de la branche ;</p>
<p align="left">La contribution est versée pour la première fois le 28 février 2022 sur la base de la masse salariale 2021. Elle sera ensuite appelée tous les ans par l'OPCO Santé au 28 février de l'année N + 1 sur la base de la masse salariale de l'année N.</p>
<p align="left">Dès lors que les critères suivants sont cumulativement remplis au cours de l'année 2022, la part mutualisée est portée à 0,20 % en 2023 :<br/>
– la contribution mutualisée a servi de levier pour l'accès à d'autres financements et le taux de retour sur cette contribution est supérieur à 100 % du montant de la collecte globale correspondant à la cotisation conventionnelle mutualisée. Ce taux de retour s'apprécie en incluant les frais de gestion et les cofinancements externes appréciés globalement ;<br/>
– le secteur bénéficie, hors alternance, d'au moins 27,9 % des financements de l'OPCO Santé reçus de l'État ou de France compétences, à partir du moment où les établissements relevant de la branche sont concernés par cette mesure ;<br/>
– une proposition de la CPNE FP validée en CPPNI revoit les priorités et tient compte de l'augmentation de l'enveloppe.</p>
<p align="left">Le premier bilan porte sur l'année 2022.</p>
<p align="left">Si les critères sont remplis consécutivement en 2022 et en 2023, l'intégralité de la contribution conventionnelle est mutualisée en 2024.</p>
<p align="left">Les bilans sont réalisés par l'OPCO Santé au début de l'année suivant l'année au titre de laquelle porte le bilan, sur la base d'un cahier des charges défini paritairement, en section paritaire professionnelle, préalablement créée.</p>
<p align="left">L'arrivée à terme de l'accord au 31 décembre 2023 ne fait pas obstacle à l'application prévue aux deux paragraphes précédents.</p>
<p align="left">b) Un investissement formation de 0,2165 % de la masse salariale brute annuelle qui est, au choix de l'entreprise, soit versé à l'OPCO Santé dans un compte d'entreprise, soit utilisé directement pour la mise en œuvre des projets de développement des compétences des salariés de l'entreprise.</p>
<p align="left">– L'ensemble des moyens mobilisés par l'entreprise au-delà de ces contributions financières pour développer les compétences des salariés. Ces moyens peuvent être financiers, organisationnels, humains, techniques, pédagogiques, etc.</p>
<p align="left">Les parties signataires rappellent leur attachement à privilégier le résultat sur les moyens et à diversifier les modalités de développement des compétences.</p>
<p align="left">Si les critères prévus par l'article 10.1 a sont remplis, le pourcentage d'évolution de la cotisation conventionnelle mutualisée augmentera chaque année au sein de l'enveloppe globale de contribution conventionnelle de 0,3165 % de la masse salariale brute annuelle. Ainsi cette augmentation réduira proportionnellement d'autant le pourcentage d'investissement formation à l'intérieur de la contribution conventionnelle.</p>
<p align="center">10.2.   Contribution unique au financement de la formation professionnelle</p>
<p align="left">Pour l'année 2021, cette contribution fait l'objet d'une collecte par l'OPCO Santé. À compter de 2022, elle sera collectée par l'URSSAF et reversée à France compétences à l'exception :<br/>
– de la part de la taxe d'apprentissage qui est versée directement à des établissements habilités ;<br/>
– de la part de la taxe d'apprentissage qui peut être affectée à l'investissement pour les entreprises dotées d'un CFA d'entreprise, de groupe ou interentreprises.</p>
<p align="center">10.3.   Contribution conventionnelle</p>
<p align="center">10.3.1.   Cotisation conventionnelle</p>
<p align="left">La cotisation conventionnelle est collectée par l'OPCO Santé.</p>
<p align="left">Les représentants de la branche au sein de l'OPCO Santé détermineront avec l'OPCO Santé le niveau des frais de collecte et de gestion afférents à cette cotisation conventionnelle et les services mis en place par l'OPCO Santé dans le cadre de ces frais de gestion.</p>
<p align="left">La contribution conventionnelle est destinée prioritairement à venir en complément des dispositifs qui permettent de financer l'accès à la qualification : alternance (dont <em>apprentissage</em>
 (2), contrats de professionnalisation, professionnalisation en alternance), plan de développement des compétences, CPF et CPF de transition professionnelle, et les financements publics (FNE, EDEC, Conseils régionaux, FSE, etc.).</p>
<p align="left">La cotisation conventionnelle est mutualisée dès réception au sein d'un compte exclusivement réservé aux entreprises de la branche. L'OPCO Santé affecte les financements de manière conforme aux dispositions du présent accord.</p>
<p align="left">Les fonds sont gérés selon les principes suivants :<br/>
– 20 % de l'enveloppe de l'enveloppe globale sont affectés aux priorités transverses suivantes : prévention des risques professionnels et qualité de vie au travail ;<br/>
– 80 % de l'enveloppe sont mis à disposition des entreprises de la branche, et dédiés au financement des formations diplômantes suivantes, prises en charge de manière prioritaire :<br/>
– – formation diplômante d'IBODE, formation complémentaire de 21 heures des IDE de bloc, formation complémentaire aux actes exclusifs des IBODE de 49 heures, diplôme d'IDE, d'IADE, d'IPA et d'aide-soignant, d'AES, d'ASH ;<br/>
– – diplôme ou titre de cuisinier, diplôme ou titre de chef de cuisine ;<br/>
– BP de préparateur en pharmacie et BP de préparateur en pharmacie hospitalière ;<br/>
– – formation de maître-nageur-sauveteur, formation des agents thermaux.<br/>
10 % de l'enveloppe de 80 % de la cotisation conventionnelle sont consacrés au financement des formations recensées dans cet article au bénéfice des salariés relevant des publics prioritaires définis par l'article 8.10 de l'accord. Les fonds issus de cette enveloppe de 10 % peuvent notamment être mobilisés pour former ou accompagner ces professionnels accueillis dans le cadre de Transco.</p>
<p align="left">Le reliquat d'enveloppes non consommées en fin d'année s'ajoute à la contribution conventionnelle de l'année suivante.</p>
<p align="left">Concernant des établissements qui n'auraient aucun besoin de financement au titre des formations diplômantes susvisées, les formations professionnalisantes suivantes pourraient être prises dans le cadre de la cotisation conventionnelle mutualisée : les diplômes universitaires à destination des soignants.</p>
<p align="left">Ces priorités sont fixées pour la durée d'application du présent accord sous réserve d'une modification résultant d'une proposition de la CPNE-FP validée en CPPNI.</p>
<p align="left">La section paritaire professionnelle (SPP) est chargée du suivi de l'application du présent article au sein de l'OPCO Santé.</p>
<p align="center">10.3.2.   Investissement formation</p>
<p align="left">L'investissement formation de 0,2165 % de la masse salariale brute annuelle peut, au choix de l'entreprise :</p>
<p align="center">Faire l'objet d'un versement à l'OPCO Santé</p>
<p align="left">Ce versement peut porter sur tout ou partie de l'investissement formation. Il peut être lié à un projet spécifique, constituer un budget formation pour l'entreprise ou être épargné au sein de l'OPCO. Les sommes ne sont utilisables que pour les projets de l'entreprise qui a procédé au versement. Elles peuvent être conservées sans limitation de durée.</p>
<p align="left">Toutefois, si l'entreprise le souhaite, ces sommes peuvent être mutualisées avec les sommes versées par d'autres entreprises. Cette mutualisation interentreprises peut être mise en place à la demande des entreprises concernées. Le fonctionnement du compte collectif est le même que celui du compte individuel d'entreprise.</p>
<p align="left">Les entreprises qui utilisent cette possibilité désignent un représentant qui est l'interlocuteur privilégié de l'OPCO Santé.</p>
<p align="left">Les entreprises qui le souhaitent peuvent faire auprès de l'OPCO Santé des versements volontaires supérieurs à l'investissement formation prévu au présent article.</p>
<p align="center">Faire l'objet d'une gestion directe</p>
<p align="left">Si l'entreprise fait le choix de gérer elle-même la part de la contribution conventionnelle consacrée à l'investissement formation, elle justifie de cette utilisation auprès du CSE.</p>
<p align="left">L'investissement formation peut inclure :<br/>
– tous les coûts liés à la mise en place d'actions de développement des compétences telles que définies à l'article 9.1 du présent accord ;<br/>
– les actions d'information des salariés sur leurs droits et possibilités d'accès à la formation ;<br/>
– les actions d'ingénierie pour la mise en œuvre des projets de formation ;<br/>
– les abondements de l'entreprise en matière de CPF.</p>
<p align="left">Les coûts s'entendent de tous les moyens humains et matériels nécessaires à la mise en œuvre des actions.</p>
<p align="center">10.4.   Autres moyens de développement de la formation</p>
<p align="left">Au-delà des contributions financières, les entreprises peuvent mobiliser tout moyen pour le développement des compétences des salariés.</p>
<p>
<font color="808080">
<em>
 (1) Le 3e alinéa de l'article 10.1 est étendu sous réserve du respect de l'article L. 6332-1-2 du code du travail.<br/>
(Arrêté du 1er avril 2022 - art. 1)</em>
</font>
</p>
<p>
<font color="808080">
<em>
 (2) Au 3e alinéa de l'article 10.3.1, le mot « apprentissage » est exclu de l'extension, en ce qu'il contrevient à l'article L. 6332-1-2 du code du travail.<br/>
(Arrêté du 1er avril 2022 - art. 1)</em>
</font>
</p>
</CONTENU>
</BLOC_TEXTUEL>
<LIENS>
<LIEN cidtexte="JORFTEXT000045551626" datesignatexte="2022-04-01" id="JORFARTI000045551630" naturetexte="ARRETE" nortexte="MTRT2209474A" num="1" numtexte="" sens="source" typelien="EXTENSION">Arrêté du 1er avril 2022 - art. 1, v. init.</LIEN>
<LIEN cidtexte="JORFTEXT000045669384" datesignatexte="2022-04-19" id="JORFTEXT000045669384" naturetexte="ARRETE" nortexte="MTRT2212107A" num="" numtexte="" sens="source" typelien="EXTENSION">Arrêté du 19 avril 2022, v. init.</LIEN>
<LIEN cidtexte="KALITEXT000045847778" datesignatexte="2022-02-28" id="KALIARTI000045847793" naturetexte="Avenant" nortexte="ASET2250379M" num="" numtexte="1" sens="cible" typelien="CITATION">Formation professionnelle et apprentissage - art. (VE)</LIEN>
</LIENS>



<INFORMATIONS_COMPLEMENTAIRES>
<CONTENU/>
</INFORMATIONS_COMPLEMENTAIRES>
</ARTICLE>
