<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<ARTICLE>
<META>
<META_COMMUN>
<ID>KALIARTI000017888791</ID>
<ANCIEN_ID/>
<ORIGINE>KALI</ORIGINE>
<URL>article/KALI/ARTI/00/00/17/88/87/KALIARTI000017888791.xml</URL>
<NATURE>Article</NATURE>
</META_COMMUN>
<META_SPEC>
<META_ARTICLE>

<NUM>35.11</NUM>
<TITRE/>

<ETAT>REMPLACE</ETAT>


<CALIPSOS/>
<HISTORIQUE/>
<DATE_DEBUT>2007-04-04</DATE_DEBUT>
<DATE_FIN>2011-11-14</DATE_FIN>
<DATE_DEB_EXT>2999-01-01</DATE_DEB_EXT>
<DATE_FIN_EXT>2999-01-01</DATE_FIN_EXT>
<TYPE/>

</META_ARTICLE>
</META_SPEC>
</META>
<CONTEXTE>
<TEXTE cid="KALITEXT000017842201" date_publi="2999-01-01" date_signature="2007-04-04" nature="Convention collective nationale " nor="ASET0750634M" num="" num_parution_jo="">
<TITRE_TXT c_titre_court="Convention collective nationale de la charcuterie de détail du 4 avril 2007" debut="2007-04-04" fin="2999-01-01" id_txt="KALITEXT000017842201">Convention collective nationale de la charcuterie de détail du 1er décembre 1977, réécrite par l'avenant n° 113 du 4 avril 2007</TITRE_TXT>


<TM>
<TITRE_TM debut="2008-09-01" fin="2999-01-01" id="KALISCTA000017842325">Convention collective </TITRE_TM>
<TM>
<TITRE_TM debut="2008-09-01" fin="2018-01-01" id="KALISCTA000020752343">Contribution des entreprises au financement de la formation professionnelle</TITRE_TM>
</TM>
</TM>
</TEXTE>
<CONTENEUR cid="KALICONT000005635375" date_publi="2007-04-04" etat="VIGUEUR_ETEN" nature="IDCC" num="953" titre="Convention collective nationale de la charcuterie de détail du 1er décembre 1977, réécrite par l'avenant n° 113 du 4 avril 2007" url="conteneur/KALI/CONT/00/00/05/63/53/KALICONT000005635375.xml"/>
</CONTEXTE>
<VERSIONS>
<VERSION etat="ABROGE">
<LIEN_ART debut="2008-09-01" etat="ABROGE" fin="2018-01-01" id="KALIARTI000028183945" num="35.11" origine="KALI"/>
</VERSION>
<VERSION etat="REMPLACE">
<LIEN_ART debut="2007-04-04" etat="REMPLACE" fin="2011-11-14" id="KALIARTI000017888791" num="35.11" origine="KALI"/>
</VERSION>
<VERSION etat="REMPLACE">
<LIEN_ART debut="2011-11-14" etat="REMPLACE" fin="2013-05-07" id="KALIARTI000025215067" num="35.11" origine="KALI"/>
</VERSION>
</VERSIONS>
<BLOC_TEXTUEL>
<CONTENU>
<p>Dans le but de :<br/>-satisfaire les besoins des salariés relevant de la convention collective en matière de formation professionnelle tout au long de la vie et favoriser leur légitime aspiration à accéder à un niveau supérieur de qualification ou s'adapter à un changement d'activité ;<br/>-diffuser auprès des salariés et de leurs employeurs les informations susceptibles de les aider à mieux exercer leur choix en matière de formation professionnelle en fonction d'actions de formation déterminées paritairement ;<br/>-favoriser le plus possible l'insertion professionnelle des jeunes dans les entreprises en proposant et en mettant en oeuvre un dispositif de professionnalisation et de qualification conduisant à des titres ou diplômes professionnels ;<br/>-mettre en oeuvre, en fonction des objectifs généraux, la politique de formation définie paritairement, <br/>les entreprises sont tenues d'acquitter, à titre obligatoire, auprès de l'OPCAD, organisme paritaire collecteur agréé de l'alimentation en détail, les contributions suivantes calculées sur la masse salariale brute de l'année précédente :<br/>
<em>- pour les entreprises occupant 10 salariés et plus :<br/>- 0,5 % affectés au financement des contrats et périodes de professionnalisation et du droit individuel à la formation ;<br/>- 90 % de 0,9 % affectés au plan de formation ; <br/>En outre, elles doivent verser 0, 20 % à un organisme agréé au titre du financement du congé individuel de formation (CIF) ; (1)</em>
</p>
<p>
<em>- </em>pour les entreprises occupant moins de 10 salariés :<br/>- 0,15 % affectés au financement des contrats de professionnalisation et du droit individuel à la formation ;<br/>- 0,45 % affectés au financement des autres formations. <br/>Le montant minimal de la cotisation pour l'entreprise ne peut être inférieur à 50 euros. <br/>Pour les entreprises qui franchissent le seuil de 10 salariés pour la 1re fois, les cotisations dues au titre de la formation professionnelle sont fixées conformément à la loi et aux règlements en vigueur. </p>
<p>Il est précisé qu'en application d'une convention de délégation de gestion, la collecte et le traitement des dossiers de la formation professionnelle sont assurés par FAFORCHAR.</p>
<p>
<font color="#808080">
<em>
 (1) Alinéa étendu sous réserve de l'application des dispositions de l'article L. 6331-14 (anciennement article L. 951-1-II du code du travail). <br/>(Arrêté du 30 juillet 2008, art. 1er)</em>
</font>
</p>
</CONTENU>
</BLOC_TEXTUEL>
<CONDITION_DIFFERE>en vigueur le 1er jour du mois suivant l'extension</CONDITION_DIFFERE>
<LIENS>


<LIEN cidtexte="KALITEXT000025201723" datesignatexte="2011-11-14" id="KALIARTI000025201729" naturetexte="Avenant" nortexte="ASET1151535M" num="3" numtexte="12" sens="cible" typelien="CITATION">Désignation d'un nouvel OPCA - art. 3 (VE)</LIEN>
<LIEN cidtexte="KALITEXT000028169414" datesignatexte="2013-05-07" id="KALIARTI000028169417" naturetexte="Avenant" nortexte="ASET1351040M" num="1er" numtexte="19" sens="cible" typelien="CITATION">Formation professionnelle - art. 1er (VE)</LIEN>
</LIENS>



</ARTICLE>
