<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<ARTICLE>
<META>
<META_COMMUN>
<ID>KALIARTI000005842693</ID>
<ANCIEN_ID>KBKAAXXXXXX00021XAAXEXXC</ANCIEN_ID>
<ORIGINE>KALI</ORIGINE>
<URL>article/KALI/ARTI/00/00/05/84/26/KALIARTI000005842693.xml</URL>
<NATURE>Article</NATURE>
</META_COMMUN>
<META_SPEC>
<META_ARTICLE>

<NUM>21</NUM>
<TITRE/>

<ETAT>REMPLACE</ETAT>


<CALIPSOS/>
<HISTORIQUE>Modifié par Avenant du 5 mai 2004 BO conventions collectives 2004-26 étendu par arrêté du 08 décembre 2004 JORF 26 décembre 2004.</HISTORIQUE>
<DATE_DEBUT>2004-05-05</DATE_DEBUT>
<DATE_FIN>2014-04-05</DATE_FIN>
<DATE_DEB_EXT>2999-01-01</DATE_DEB_EXT>
<DATE_FIN_EXT>2999-01-01</DATE_FIN_EXT>
<TYPE/>

</META_ARTICLE>
</META_SPEC>
</META>
<CONTEXTE>
<TEXTE cid="KALITEXT000005676229" date_publi="2999-01-01" date_signature="1978-02-03" nature="Convention collective nationale " nor="" num="" num_parution_jo="">
<TITRE_TXT c_titre_court="Convention collective nationale du 3 février 1978" debut="2014-06-20" fin="2999-01-01" id_txt="KALITEXT000029459570">Convention collective nationale des laboratoires de biologie médicale extra-hospitaliers du 3 février 1978.</TITRE_TXT>


<TITRE_TXT c_titre_court="Convention collective nationale du 3 février 1978" debut="1978-02-15" fin="2015-01-11" id_txt="KALITEXT000005676229">Convention collective nationale des laboratoires d'analyses médicales extra-hospitaliers du 3 février 1978.  </TITRE_TXT>


<TM>
<TITRE_TM debut="1978-02-15" fin="2999-01-01" id="KALISCTA000005720861">Rupture du contrat de travail</TITRE_TM>
</TM>
</TEXTE>
<CONTENEUR cid="KALICONT000005635844" date_publi="2014-06-20" etat="VIGUEUR_ETEN" nature="IDCC" num="959" titre="Convention collective nationale des laboratoires de biologie médicale extra-hospitaliers du 3 février 1978." url="conteneur/KALI/CONT/00/00/05/63/58/KALICONT000005635844.xml"/>
</CONTEXTE>
<VERSIONS>
<VERSION etat="REMPLACE">
<LIEN_ART debut="1978-02-15" etat="REMPLACE" fin="2002-11-28" id="KALIARTI000005842691" num="21" origine="KALI"/>
</VERSION>
<VERSION etat="REMPLACE">
<LIEN_ART debut="2002-11-28" etat="REMPLACE" fin="2004-05-05" id="KALIARTI000005842692" num="21" origine="KALI"/>
</VERSION>
<VERSION etat="REMPLACE">
<LIEN_ART debut="2004-05-05" etat="REMPLACE" fin="2014-04-05" id="KALIARTI000005842693" num="21" origine="KALI"/>
</VERSION>
<VERSION etat="REMPLACE">
<LIEN_ART debut="2014-04-05" etat="REMPLACE" fin="2018-07-28" id="KALIARTI000029237413" num="21" origine="KALI"/>
</VERSION>
<VERSION etat="VIGUEUR_ETEN">
<LIEN_ART debut="2018-07-28" etat="VIGUEUR_ETEN" fin="2999-01-01" id="KALIARTI000038102841" num="21" origine="KALI"/>
</VERSION>
</VERSIONS>
<BLOC_TEXTUEL>
<CONTENU>
<br/>
<p>Toute rupture du contrat de travail, quelle que soit la partie prenant l'initiative de cette rupture, devra se faire dans le respect des dispositions des articles L. 122-4 et suivants du code du travail. </p>
<p>a) Délai-congé en cas de démission. </p>
<p>Dans le cas de résiliation de contrat de travail à l'initiative du salarié, la durée du délai-congé est fixée à :</p>
<p>-15 jours si le salarié a moins de 6 mois de présence ;</p>
<p>-1 mois s'il justifie d'une ancienneté supérieure à 6 mois ;</p>
<p>-3 mois s'il s'agit d'un cadre. </p>
<p>Pendant cette durée, le démissionnaire pourra s'absenter deux heures par jour, non rémunérées, pour la recherche d'un emploi. </p>
<br/>
<br/>
<p>b) Délai-congé en cas de congédiement. </p>
<p>Dans le cas d'un licenciement pour motif autre que faute grave, le salarié a droit :</p>
<p>-s'il justifie d'une ancienneté inférieure à 2 ans, à un délai-congé de 1 mois ;</p>
<p>-s'il justifie d'une ancienneté supérieure à 2 ans, à un délai-congé de 2 mois. </p>
<p>Pour les cadres, le délai de préavis est de trois mois. </p>
<p>Pendant cette durée, le personnel bénéficiera de 2 heures payées par jour de travail pour la recherche d'un emploi. Les 2 heures journalières seront, sauf accord différent entre les parties, prises une fois au gré de l'employeur, une fois à celui du salarié ; par accord réciproque, l'ensemble des heures pourra être bloqué à la fin de la période de préavis. </p>
<p>Dans l'un et l'autre cas, lorsque le salarié aura trouvé du travail, il devra en avertir son employeur. Le bénéfice des 2 heures journalières pourra alors être supprimé. </p>
<br/>
<br/>
<p>c) Certificat de travail. </p>
<p>Au moment de son départ, un certificat de travail sera remis au salarié : conformément aux dispositions légales, il devra mentionner la date d'entrée ainsi que la date de sortie du laboratoire, la nature de l'emploi ou, le cas échéant, des emplois successivement occupés par le salarié ainsi que la période à laquelle ces emplois ont été tenus. </p>
<br/>
<br/>
<p>d) Indemnité de licenciement. </p>
<p>Il sera alloué à tout salarié licencié, sauf faute grave de l'intéressé, une indemnité de licenciement tenant compte de l'ancienneté dans le laboratoire, distincte du préavis et calculée par tranche de la manière suivante : </p>
<p>1° De 2 à 5 ans d'ancienneté : 1/10 de mois par année de présence dans le laboratoire à compter de la date d'entrée dans celui-ci ; </p>
<p>2° Au-delà de 5 ans et jusqu'à 15 ans d'ancienneté : 2/10 de mois par année de présence dans le laboratoire à compter de la sixième année ; </p>
<p>3° Au-delà de 15 ans d'ancienneté et jusqu'à 65 d'âge : 3/10 de mois par année de présence dans le laboratoire à compter de la 16e année. </p>
<p>Les salariés licenciés après 65 ans seront soumis aux dispositions du code du travail. </p>
<p>L'indemnité de licenciement est calculée sur la base de la moyenne des salaires perçus au cours des trois derniers mois de travail, étant entendu qu'elle ne saurait être inférieure à un douzième du salaire de l'année écoulée. </p>
<p>Licenciement économique : en cas de licenciement économique, l'indemnité due est de 1/5 de mois de salaire par année de présence jusqu'à 10 ans d'ancienneté et de 1/5 de mois de salaire, auquel s'ajoutent 2/15 de mois de salaire (soit 1/3 de mois de salaire au total) par année d'ancienneté au-delà de 10 ans (1). </p>
<br/>
<br/>
<p>e) Indemnité conventionnelle de départ à la retraite. </p>
<p>Au-delà de 5 ans d'ancienneté, le départ volontaire à la retraite des salariés âgés de 60 à 65 ans ouvrira droit à leur profit à une indemnité de départ à la retraite déterminée comme indiqué à l'annexe II, sous réserve qu'ils respectent le délai-congé qui leur incombe. Elle est calculée sur la base de la moyenne des salaires perçus au cours des 3 derniers mois de travail. Cette base ne saurait être inférieure au 1/12 du salaire de l'année écoulée. </p>
<p>Au-delà de 5 ans d'ancienneté, les salariés âgés de moins de 60 ans ayant commencé à travailler jeunes et ayant eu une longue carrière qui feront liquider leur pension d'assurance vieillesse à taux plein auprès du régime général de la sécurité sociale avant 60 ans, en application de l'article 23 de la loi n° 2003-775 du 21 août 2003 portant réforme des retraites et dans les conditions fixées par le décret n° 2003-1036 du 30 octobre 2003, bénéficieront également d'une indemnité de départ à la retraite, sous réserve qu'ils respectent le délai-congé qui leur incombe. </p>
<p>Cette indemnité sera calculée selon les mêmes modalités que celles de l'indemnité due aux salariés de 60 à 61 ans exclus remplissant les conditions précisées à l'alinéa 1 et définies à l'annexe II. </p>
<p>Pour le calcul de cette indemnité, le temps de présence du salarié dans le laboratoire à prendre en compte sera celui acquis effectivement à la date de son départ. </p>
<p>
<i>(1) Alinéa étendu par arrêté du 3 octobre 2003, article 1er (JO du 14 octobre 2003).</i>
</p>
<br/>
</CONTENU>
</BLOC_TEXTUEL>
<LIENS>
<LIEN cidtexte="" datesignatexte="" id="" naturetexte="" nortexte="" num="" numtexte="" sens="source" typelien="MODIFICATION">Accord 2002-11-28 BO conventions collectives 2003-27 étendu par arrêté du 3 octobre 2003 JORF 14 octobre 2003</LIEN>
<LIEN cidtexte="" datesignatexte="" id="" naturetexte="" nortexte="" num="" numtexte="" sens="source" typelien="CREATION">Convention collective nationale 1978-02-03 en vigueur le 15 février 1978 étendue par arrêté du 20 novembre 1978 JONC 6 janvier 1979</LIEN>
<LIEN cidtexte="JORFTEXT000000781627" datesignatexte="2003-08-21" id="JORFTEXT000000781627" naturetexte="LOI" nortexte="SOCX0300057L" num="" numtexte="2003-775" sens="source" typelien="CITATION">Loi n° 2003-775 du 21 août 2003 (V)</LIEN>
<LIEN cidtexte="JORFTEXT000000781627" datesignatexte="2003-08-21" id="LEGIARTI000006758564" naturetexte="LOI" nortexte="SOCX0300057L" num="23" numtexte="2003-775" sens="source" typelien="CITATION">Loi n° 2003-775 du 21 août 2003 - art. 23</LIEN>
<LIEN cidtexte="JORFTEXT000000795119" datesignatexte="2003-10-30" id="JORFTEXT000000795119" naturetexte="DECRET" nortexte="SOCS0323965D" num="" numtexte="2003-1036" sens="source" typelien="CITATION">Décret n°2003-1036 du 30 octobre 2003 (V)</LIEN>
<LIEN cidtexte="KALITEXT000029138655" datesignatexte="2014-02-10" id="KALIARTI000029138658" naturetexte="Avenant" nortexte="ASET1450411M" num="1er" numtexte="2014-1" sens="cible" typelien="CITATION">Indemnités de départ à la retraite - art. 1er (VE)</LIEN>
<LIEN cidtexte="LEGITEXT000006072050" datesignatexte="2999-01-01" id="LEGIARTI000006646840" naturetexte="CODE" nortexte="" num="L122-4" numtexte="" sens="source" typelien="CITATION">Code du travail - art. L122-4 (Ab)</LIEN>
</LIENS>



</ARTICLE>
