<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<ARTICLE>
<META>
<META_COMMUN>
<ID>KALIARTI000005842684</ID>
<ANCIEN_ID>KBKAAXXXXXX00015XAAXEXXB</ANCIEN_ID>
<ORIGINE>KALI</ORIGINE>
<URL>article/KALI/ARTI/00/00/05/84/26/KALIARTI000005842684.xml</URL>
<NATURE>Article</NATURE>
</META_COMMUN>
<META_SPEC>
<META_ARTICLE>

<NUM>15</NUM>
<TITRE/>

<ETAT>REMPLACE</ETAT>


<CALIPSOS/>
<HISTORIQUE>Modifié par Accord du 22 juin 1989 étendu par arrêté du 9 février 1990 JORF 21 février 1990</HISTORIQUE>
<DATE_DEBUT>1989-06-22</DATE_DEBUT>
<DATE_FIN>2014-06-20</DATE_FIN>
<DATE_DEB_EXT>2999-01-01</DATE_DEB_EXT>
<DATE_FIN_EXT>2999-01-01</DATE_FIN_EXT>
<TYPE/>

</META_ARTICLE>
</META_SPEC>
</META>
<CONTEXTE>
<TEXTE cid="KALITEXT000005676229" date_publi="2999-01-01" date_signature="1978-02-03" nature="Convention collective nationale " nor="" num="" num_parution_jo="">
<TITRE_TXT c_titre_court="Convention collective nationale du 3 février 1978" debut="2014-06-20" fin="2999-01-01" id_txt="KALITEXT000029459570">Convention collective nationale des laboratoires de biologie médicale extra-hospitaliers du 3 février 1978.</TITRE_TXT>


<TITRE_TXT c_titre_court="Convention collective nationale du 3 février 1978" debut="1978-02-15" fin="2015-01-11" id_txt="KALITEXT000005676229">Convention collective nationale des laboratoires d'analyses médicales extra-hospitaliers du 3 février 1978.  </TITRE_TXT>


<TM>
<TITRE_TM debut="1978-02-15" fin="2999-01-01" id="KALISCTA000005720855">Bulletin de paie</TITRE_TM>
</TM>
</TEXTE>
<CONTENEUR cid="KALICONT000005635844" date_publi="2014-06-20" etat="VIGUEUR_ETEN" nature="IDCC" num="959" titre="Convention collective nationale des laboratoires de biologie médicale extra-hospitaliers du 3 février 1978." url="conteneur/KALI/CONT/00/00/05/63/58/KALICONT000005635844.xml"/>
</CONTEXTE>
<VERSIONS>
<VERSION etat="REMPLACE">
<LIEN_ART debut="1978-02-15" etat="REMPLACE" fin="1989-06-22" id="KALIARTI000005842683" num="15" origine="KALI"/>
</VERSION>
<VERSION etat="REMPLACE">
<LIEN_ART debut="1989-06-22" etat="REMPLACE" fin="2014-06-20" id="KALIARTI000005842684" num="15" origine="KALI"/>
</VERSION>
<VERSION etat="VIGUEUR_ETEN">
<LIEN_ART debut="2014-06-20" etat="VIGUEUR_ETEN" fin="2999-01-01" id="KALIARTI000029459585" num="15" origine="KALI"/>
</VERSION>
</VERSIONS>
<BLOC_TEXTUEL>
<CONTENU>
<p>Les bulletins de paie ou feuilles de paie remis aux salariés devront être rédigés conformément aux conditions légales et comporteront notamment : </p>
<p>a) Le nom et l'adresse de l'employeur ou la raison sociale, l'adresse du laboratoire d'analyses médicales ainsi que l'intitulé de la convention collective nationale des laboratoires d'analyses médicales extrahospitaliers ; </p>
<p>b) La période à laquelle la paie se rapporte ; </p>
<p>c) Les nom, prénom et adresse du salarié ; </p>
<p>d) La qualification professionnelle et l'emploi du salarié ; </p>
<p>e) Le coefficient hiérarchique ; </p>
<p>f) Le salaire minimum de la catégorie ; </p>
<p>g) Le salaire mensuel, hebdomadaire ou horaire correspondant à la semaine normale de travail de 39 heures ; </p>
<p>h) Le nombre d'heures majorées pour heures supplémentaires ou pour toute autre cause ainsi que les taux de majoration appliqués et la rémunération perçue à ce titre ; </p>
<p>i) La prime d'ancienneté, s'il y a lieu ; </p>
<p>j) Les indemnités d'astreinte ; </p>
<p>k) Toute prime ou complément de salaire attribué à quelque titre que ce soit ; </p>
<p>l) Le montant de la rémunération brute totale, la nature et le montant des cotisations patronales de sécurité sociale assises sur cette rémunération brute ; </p>
<p>m) La nature et le montant des sommes s'ajoutant à la rémunération et non soumises aux cotisations sociales ; </p>
<p>n) Les retenues effectuées au titre de la sécurité sociale ou pour tout autre motif ; </p>
<p>o) Le montant du salaire net réellement perçu ; </p>
<p>p) Les acomptes ; </p>
<p>q) La référence de l'organisme auquel l'employeur verse les cotisations de sécurité sociale ainsi que le numéro d'immatriculation sous lequel ces cotisations sont versées et le code APE du laboratoire ; </p>
<p>r) La date de paiement de la rémunération ; </p>
<p>s) La référence des organismes de retraite auxquels sont versées les cotisations. </p>
<p>t) Une mention incitant le salarié à conserver le bulletin de paie sans limitation de durée ; </p>
<p>u) Les dates de congé et le montant de l'indemnité correspondante lorsqu'une période de congé annuel est comprise dans la période de paie considérée. </p>
<p>Aucune mention relative à l'exercice du droit de grève ou à l'activité de représentation du personnel ne devra figurer sur le bulletin de paie. </p>
<p>En cas de modification de l'article R. 143-2 du code du travail, le texte ci-dessus sera corrigé en conséquence.</p>
</CONTENU>
</BLOC_TEXTUEL>
<LIENS>
<LIEN cidtexte="LEGITEXT000006072050" datesignatexte="2999-01-01" id="LEGIARTI000006805826" naturetexte="CODE" nortexte="" num="R143-2" numtexte="" sens="source" typelien="CITATION">Code du travail - art. R143-2 (Ab)</LIEN>
<LIEN cidtexte="" datesignatexte="" id="" naturetexte="" nortexte="" num="" numtexte="" sens="source" typelien="CREATION">Convention collective nationale 1978-02-03 en vigueur le 15 février 1978 étendue par arrêté du 20 novembre 1978 JONC 6 janvier 1979</LIEN>
</LIENS>



<INFORMATIONS_COMPLEMENTAIRES>
<CONTENU/>
</INFORMATIONS_COMPLEMENTAIRES>
</ARTICLE>
