<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<ARTICLE>
<META>
<META_COMMUN>
<ID>KALIARTI000005842674</ID>
<ANCIEN_ID>KBKAAXXXXXX00009XAAXEXXG</ANCIEN_ID>
<ORIGINE>KALI</ORIGINE>
<URL>article/KALI/ARTI/00/00/05/84/26/KALIARTI000005842674.xml</URL>
<NATURE>Article</NATURE>
</META_COMMUN>
<META_SPEC>
<META_ARTICLE>

<NUM>9</NUM>
<TITRE>Dispositions générales</TITRE>

<ETAT>REMPLACE</ETAT>


<CALIPSOS/>
<HISTORIQUE>Modifié par Avenant n° 1 du 13 janvier 2000 BO conventions collectives 2000-5 étendu par arrêté du 20 mars 2000 JORF 30 mars 2000.</HISTORIQUE>
<DATE_DEBUT>2000-01-13</DATE_DEBUT>
<DATE_FIN>2002-11-28</DATE_FIN>
<DATE_DEB_EXT>2999-01-01</DATE_DEB_EXT>
<DATE_FIN_EXT>2999-01-01</DATE_FIN_EXT>
<TYPE/>

</META_ARTICLE>
</META_SPEC>
</META>
<CONTEXTE>
<TEXTE cid="KALITEXT000005676229" date_publi="2999-01-01" date_signature="1978-02-03" nature="Convention collective nationale " nor="" num="" num_parution_jo="">
<TITRE_TXT c_titre_court="Convention collective nationale du 3 février 1978" debut="2014-06-20" fin="2999-01-01" id_txt="KALITEXT000029459570">Convention collective nationale des laboratoires de biologie médicale extra-hospitaliers du 3 février 1978.</TITRE_TXT>


<TITRE_TXT c_titre_court="Convention collective nationale du 3 février 1978" debut="1978-02-15" fin="2015-01-11" id_txt="KALITEXT000005676229">Convention collective nationale des laboratoires d'analyses médicales extra-hospitaliers du 3 février 1978.  </TITRE_TXT>


<TM>
<TITRE_TM debut="1978-02-15" fin="2999-01-01" id="KALISCTA000005720849">Durée du travail</TITRE_TM>
</TM>
</TEXTE>
<CONTENEUR cid="KALICONT000005635844" date_publi="2014-06-20" etat="VIGUEUR_ETEN" nature="IDCC" num="959" titre="Convention collective nationale des laboratoires de biologie médicale extra-hospitaliers du 3 février 1978." url="conteneur/KALI/CONT/00/00/05/63/58/KALICONT000005635844.xml"/>
</CONTEXTE>
<VERSIONS>
<VERSION etat="REMPLACE">
<LIEN_ART debut="1978-02-15" etat="REMPLACE" fin="1988-06-22" id="KALIARTI000005842667" num="9" origine="KALI"/>
</VERSION>
<VERSION etat="ABROGE">
<LIEN_ART debut="1982-03-23" etat="ABROGE" fin="1988-06-22" id="KALIARTI000005842668" num="9" origine="KALI"/>
</VERSION>
<VERSION etat="REMPLACE">
<LIEN_ART debut="1988-06-22" etat="REMPLACE" fin="1989-06-22" id="KALIARTI000005842669" num="9" origine="KALI"/>
</VERSION>
<VERSION etat="REMPLACE">
<LIEN_ART debut="1989-06-22" etat="REMPLACE" fin="1995-09-12" id="KALIARTI000005842670" num="9" origine="KALI"/>
</VERSION>
<VERSION etat="REMPLACE">
<LIEN_ART debut="1995-09-12" etat="REMPLACE" fin="2000-01-13" id="KALIARTI000005842671" num="9" origine="KALI"/>
</VERSION>
<VERSION etat="REMPLACE">
<LIEN_ART debut="1995-09-12" etat="REMPLACE" fin="2000-01-13" id="KALIARTI000005842672" num="9" origine="KALI"/>
</VERSION>
<VERSION etat="REMPLACE">
<LIEN_ART debut="2000-03-31" etat="REMPLACE" fin="2000-01-13" id="KALIARTI000005842673" num="9" origine="KALI"/>
</VERSION>
<VERSION etat="REMPLACE">
<LIEN_ART debut="2000-01-13" etat="REMPLACE" fin="2002-11-28" id="KALIARTI000005842674" num="9" origine="KALI"/>
</VERSION>
<VERSION etat="REMPLACE">
<LIEN_ART debut="2002-11-28" etat="REMPLACE" fin="2006-02-25" id="KALIARTI000005842675" num="9" origine="KALI"/>
</VERSION>
<VERSION etat="VIGUEUR_ETEN">
<LIEN_ART debut="2006-02-25" etat="VIGUEUR_ETEN" fin="2999-01-01" id="KALIARTI000005842676" num="9" origine="KALI"/>
</VERSION>
</VERSIONS>
<BLOC_TEXTUEL>
<CONTENU>1.1. Durées quotidienne, hebdomadaire et mensuelle <br/>
<br/>1.1.1. Définition du temps de travail effectif. <br/>
<br/>La durée du travail effectif est le temps pendant lequel le salarié est à la disposition de l'employeur et doit se conformer à ses directives sans pouvoir vaquer librement à des occupations personnelles. <br/>
<br/>Le temps de trajet entre le domicile et le lieu de travail n'est pas compris dans le décompte du temps de travail effectif sauf en cas d'intervention dans le cadre d'une astreinte. <br/>
<br/>1.1.2. Durées hebdomadaires et mensuelles. <br/>
<br/>La durée légale du travail effectif des salariés est fixée à 35 heures par semaine à compter du 1er janvier 2000 pour les laboratoires dont l'effectif est de plus de 20 salariés et à compter du 1er janvier 2002 pour les autres, conformément aux dispositions de l'article 1er de la loi n° 98-461 du 13 juin 1998 sous réserve de modifications législatives postérieures à la date de la signature du présent accord. <br/>
<br/>Conformément aux dispositions légales en vigueur, et à titre exceptionnel, la durée hebdomadaire du travail peut atteindre un maximum de 48 heures. <br/>
<br/>Il est interdit d'occuper plus de 6 jours consécutifs le même salarié, y compris pour les gardes et les astreintes. <br/>
<br/>1.1.3. Durée quotidienne. <br/>
<br/>1.1.3.1. Temps de travail. <br/>
<br/>Le temps de travail effectif quotidien est limité à 10 heures. <br/>
<br/>1.1.3.2. Amplitude. <br/>
<br/>L'amplitude de la journée de travail est limitée à 12 heures. <br/>
<br/>1.1.3.3. Pause. <br/>
<br/>Le temps de travail quotidien ne peut atteindre 6 heures sans que le salarié bénéficie d'un temps de pause d'une durée de 30 minutes minimum. Les pauses ne sont pas rémunérées et ne sont pas prises en compte dans le décompte du temps de travail effectif. Toutefois, le temps de pause est considéré comme du temps de travail effectif quand le salarié reste en permanence à la disposition de l'employeur à la demande de ce dernier et ne peut s'éloigner de son poste de travail pendant le temps de repos en raison de la spécificité de ses fonctions. Dans ce dernier cas, la journée est considérée comme continue et le temps de pause rémunéré. <br/>
<br/>Ces dispositions s'appliquent aux laboratoires entrant dans le champ d'application du présent accord (chap. Ier, art. 1er). Lorsque l'horaire collectif est maintenu au-delà de 37 heures, et que le temps de pause n'excède pas 30 minutes, ce temps de pause est rémunéré et n'est pas considéré comme du temps de travail effectif. <br/>
<br/>1.1.3.4. Repos quotidien. <br/>
<br/>Le temps de repos quotidien est fixé à 11 heures minimum entre deux périodes consécutives de travail. <br/>
<br/>Toutefois, le temps de repos quotidien peut être limité à 9 heures dans les cas suivants :<br/>
<br/>-astreinte sauf dans le cas où l'astreinte devient garde dans les conditions prévues au 1.4 ci-après ;<br/>
<br/>-garde, pour les salariés dont plus de la moitié du temps de travail est effectué en garde ;<br/>
<br/>-surcroît exceptionnel d'activité lié à des circonstances imprévisibles. <br/>
<br/>Cette dérogation est limitée à 3 jours par mois et par salarié concerné. <br/>
<br/>Chaque repos quotidien limité à 9 heures ouvre droit, pour le salarié concerné, à un repos de 2 heures pris en plus des 11 heures obligatoires dans les 2 mois suivant le repos dérogatoire. <br/>1.2. Affichage des horaires de travail <br/>
<br/>Les horaires de travail doivent être affichés dans le laboratoire, y compris pour les gardes et astreintes. <br/>1.3. Heures supplémentaires <br/>
<br/>Le recours ponctuel aux heures supplémentaires doit rester exceptionnel en cas de recours à une annualisation du temps de travail. Toutefois, les laboratoires peuvent recourir à des heure supplémentaires dans les limites fixées ci-après. <br/>
<br/>1.3.1. Définition. <br/>
<br/>Les heures supplémentaires sont celles accomplies au-delà de la durée légale du travail. En conséquence, le paiement majoré des heures supplémentaires est appliqué dès la 36e heure à compter de l'entrée en vigueur de la nouvelle durée légale du travail fixée à 35 heures en l'an 2000 ou 2002. La majoration ne s'applique qu'à partir de la 40e heure tant que la durée légale du travail hebdomadaire reste fixée à 39 heures. Toutefois, en cas d'annualisation du temps de travail, et dès la mise en oeuvre de cette annualisation dans le cadre de l'article L. 212-2-1, les heures effectuées au-delà de l'horaire de travail moyen hebdomadaire du laboratoire sont comptabilisées comme des heures supplémentaires. <br/>
<br/>1.3.2. Contingent annuel. <br/>
<br/>Le contingent d'heures supplémentaires est fixé à 130 heures par an et par salarié. Il est porté à 150 heures pour les laboratoires dont l'effectif est de moins de 8 salariés équivalent temps plein. En cas d'annualisation, ce contingent est réduit à 90 heures. <br/>
<br/>1.3.3. Repos de remplacement. <br/>
<br/>Par dérogation aux dispositions de l'article L. 212.5 du code du travail relatives au paiement des heures supplémentaires, les laboratoires peuvent choisir de remplacer le paiement de tout ou partie des heures supplémentaires par un repos majoré conformément aux dispositions légales. <br/>
<br/>Dans cette hypothèse, l'employeur détermine, après consultation des représentants du personnel s'il en existe :<br/>
<br/>-le caractère individuel ou collectif de la conversion en temps de repos ;<br/>
<br/>-le ou les périodes de l'année pendant lesquelles les heures supplémentaires seront converties en temps de repos, l'année entière pouvant être retenue ;<br/>
<br/>-éventuellement le nombre minimum d'heures supplémentaires qui seront converties en temps de repos. <br/>
<br/>Les heures supplémentaires converties en repos ne s'imputent pas sur le contingent annuel d'heures supplémentaires correspondant. <br/>
<br/>Le repos de remplacement est pris dans les conditions suivantes :<br/>
<br/>-par demi-journée de travail effectif ou par journée entière dans un délai de 3 mois suivant l'ouverture du droit, sauf accord d'entreprise plus favorable. Les repos de remplacement qui ne seront pas pris dans un délai de 3 mois seront convertis en rémunération ;<br/>
<br/>-les dates de repos sont fixées par accord entre l'employeur et le salarié ; à défaut d'accord, l'employeur est tenu de respecter un délai de prévenance minimum de 2 semaines. <br/>
<br/>1.3.4. Repos compensateur obligatoire. <br/>
<br/>Dans les laboratoires de plus de 10 salariés, chaque heure supplémentaire effectuée au-delà de 41 heures par semaine, dans la limite du contingent d'heures supplémentaires libres fixé à l'article 1.3.2, ouvre droit à un repos compensateur de 50 %. <br/>
<br/>Dans tous les laboratoires, quel que soit l'effectif et sous réserve de l'autorisation de l'inspection du travail, chaque heure supplémentaire effectuée dans l'année au-delà du contingent légal ouvre droit à un repos compensateur de 50 % pour les laboratoires dont l'effectif est inférieur ou égal à 10 salariés, et 100 % pour les laboratoires de plus de 10 salariés. <br/>
<br/>Le repos compensateur obligatoire doit obligatoirement être pris par demi-journée de travail effectif ou par journée entière dans un délai maximum de 2 mois suivant l'ouverture du droit. L'absence de demande de prise de repos par le salarié ne peut entraîner la perte de son droit au repos. Dans ce cas, l'employeur est tenu de lui demander de prendre effectivement ses repos dans un délai maximal d'un an. <br/>1.4. Astreintes et gardes <br/>
<br/>Sous réserve de dérogation préfectorale et des obligations liées à la responsabilité des directeurs salariés dans le laboratoire, certains salariés, après accord d'entreprise ou consultation du comité d'entreprise, ou, à défaut, des délégués du personnel, peuvent être amenés à travailler en dehors de leurs heures de travail, pour assurer des actes biologiques d'urgence. <br/>
<br/>1.4.1. Définitions. <br/>
<br/>La garde : <br/>
<br/>Elle suppose la présence du salarié sur les lieux de travail. Il s'agit d'un temps de travail qui doit être rémunéré dans les conditions prévues. <br/>
<br/>Pour les salariés dont le temps de travail prévoit que la majorité du temps de travail est effectuée en gardes, l'amplitude peut être portée à 12 heures, et ces 12 heures sont rémunérées comme du temps de travail effectif. <br/>
<br/>L'astreinte : <br/>
<br/>L'astreinte est définie comme une période pendant laquelle le salarié reste à la disposition de l'employeur en dehors de son lieu de travail tout en pouvant vaquer librement à des occupations personnelles pour satisfaire une éventuelle demande d'intervention sur une installation intérieure ou extérieure au laboratoire. Cette astreinte ne peut supporter aucune autre sujétion que la disponibilité. Le salarié doit pouvoir être joint par tout moyen, mis à sa disposition par le laboratoire. Il doit pouvoir être en mesure d'intervenir dans un délai raisonnable compatible avec les nécessités de l'urgence. <br/>
<br/>L'astreinte n'est pas assimilée à du temps de travail effectif. L'astreinte ne peut se pratiquer qu'en dehors de la durée conventionnelle et contractuelle de travail. <br/>
<br/>Dès le début de l'intervention du salarié pendant l'astreinte, celle-ci cesse et devient une garde jusqu'au retour du salarié à son domicile. <br/>
<br/>1.4.2. Fréquence. <br/>
<br/>Astreintes de nuit : <br/>
<br/>Le nombre d'astreintes de nuit est limité à 8 pour 4 semaines consécutives, sans que le nombre d'astreintes de nuit effectuées au corps de la même semaine puisse excéder 3. <br/>
<br/>Dans le cas où le nombre d'interventions dans le cadre d'une astreinte de nuit est supérieur à 4, le salarié bénéficie d'une journée de repos supplémentaire à prendre dans un délai de 15 jours. Cette disposition ne peut en aucun cas entrer dans un calcul forfaitaire de la rémunération de l'astreinte. Lorsque les interventions lors des astreintes de nuit sont, d'une façon régulière, supérieures à 4, le laboratoire, à la demande des salariés concernés ou de la direction, devra mettre en place un système de garde aux conditions précédemment définies. Lorsqu'une modification durable de l'activité entraîne moins de 4 interventions par nuit, le laboratoire fonctionnant en garde peut, à la demande des salariés concernés ou de la direction, transformer le système de garde en astreinte aux conditions ci-précédemment définies. <br/>
<br/>Astreintes de jour : <br/>
<br/>Il ne pourra être effectué plus d'une astreinte le dimanche et une astreinte un jour férié au cours d'une période de 4 semaines consécutives. <br/>
<br/>Dérogation : <br/>
<br/>Les cadres directeurs ou directeurs adjoints biologistes selon la loi n° 75-626 du 11 juillet 1975 réalisent une mission globale pour laquelle ils sont engagés. <br/>
<br/>Les dispositions ci-dessus sur les astreintes de nuit et de jour ne s'appliquent pas aux directeurs salariés et aux salariés dont le contrat de travail prévoit que la majorité du temps de travail est effectué en garde. Par dérogation aux dispositions du présent paragraphe, la fréquence des astreintes et gardes de ces salariés et leur nombre est librement décidé d'un commun accord avec l'employeur dans le respect des dispositions légales et conventionnelles relatives à la durée du travail. <br/>
<br/>1.4.3. Rémunération. <br/>
<br/>La rémunération horaire du temps d'astreinte est fixée au minimum à 30 % du salaire horaire réel, y compris la prime d'ancienneté, à l'exclusion de la compensation ARTT. En cas d'astreinte effectuée le dimanche ou un jour férié, ce taux est porté à 45 %. <br/>
<br/>Outre le travail effectif accompli à l'occasion de l'astreinte devenant garde, la rémunération de l'astreinte ne saurait donner lieu à des équivalences en temps de travail. <br/>
<br/>D'un commun accord, l'employeur et le salarié pourront établir un forfait pour la rémunération de chaque période d'astreinte, sachant que son montant doit être au moins égal à celui que le salarié obtiendrait en application du premier alinéa du présent paragraphe. <br/>
<br/>1.4.4. Frais de transport. <br/>
<br/>Les frais de transport éventuels supportés en cas d'intervention durant les astreintes seront pris en charge par l'employeur. <br/>1.5. Travail de nuit et travail du dimanche <br/>
<br/>1.5.1. Travail de nuit. <br/>
<br/>Toute heure de travail effectuée entre 22 heures et 5 heures est considérée comme travail de nuit et donne droit à une rémunération supplémentaire qui ne doit pas être inférieure à 25 % du salaire horaire réel, à l'exclusion de la compensation ARTT, y compris la prime d'ancienneté. <br/>
<br/>Toute heure de travail entre 5 heures et 7 heures ou entre 20 heures et 22 heures donnera lieu à une rémunération supplémentaire au moins égale à 10 % du salaire horaire réel, à l'exclusion de la compensation ARTT, y compris la prime d'ancienneté. <br/>
<br/>1.5.2. Travail du dimanche. <br/>
<br/>Si le personnel effectue un travail de garde un dimanche ou un jour férié autre que le 1er Mai, ce travail donnera lieu à une majoration qui ne saurait être inférieure à 50 % du montant du salaire horaire réel, à l'exclusion de la compensation ARTT, y compris la prime d'ancienneté ; tout travail effectué le 1er Mai (y compris lorsqu'il tombe un dimanche) donnera lieu à la majoration prévue par le code du travail à l'article L. 222-7.<br/>
<br/>1.5.3. Equivalence en temps de repos. <br/>
<br/>En ce qui concerne le travail de nuit et du dimanche, les parties pourront, d'un commun accord, opter pour une équivalence en temps de repos dont elles définiront ensemble les modalités au lieu et place des majorations de salaire précitées. <br/>1.6. Remarques <br/>
<br/>L'ensemble des majorations prévues par le présent article sont cumulables, sauf pour ce qui concerne la rémunération des temps d'astreinte. <br/>
<br/>Les jours fériés légaux ne pourront entraîner aucune diminution du salaire mensuel.<br/>
</CONTENU>
</BLOC_TEXTUEL>
<LIENS>
<LIEN cidtexte="" datesignatexte="" id="" naturetexte="" nortexte="" num="" numtexte="" sens="source" typelien="MODIFICATION">Accord 1989-06-22 étendu par arrêté du 9 février 1990 JORF 21 février 1990</LIEN>
<LIEN cidtexte="" datesignatexte="" id="" naturetexte="" nortexte="" num="" numtexte="" sens="source" typelien="MODIFICATION">Accord 1995-09-12 BO conventions collectives 96-4, *étendu avec exclusions par arrêté du 17 avril 1996 JORF 2 mai 1996*</LIEN>
<LIEN cidtexte="" datesignatexte="" id="" naturetexte="" nortexte="" num="" numtexte="" sens="source" typelien="MODIFICATION">Accord 1999-10-11 en vigueur le lendemain de l'extension BO conventions collectives 99-40 étendu par arrêté du 20 mars 2000 JORF 30 mars 2000</LIEN>
<LIEN cidtexte="" datesignatexte="" id="" naturetexte="" nortexte="" num="" numtexte="" sens="source" typelien="MODIFICATION">Avenant n° 5 1988-06-22 étendu par arrêté du 4 novembre 1988 JORF 22 novembre 1988</LIEN>
<LIEN cidtexte="JORFTEXT000000522105" datesignatexte="1975-07-11" id="JORFTEXT000000522105" naturetexte="LOI" nortexte="" num="" numtexte="75-626" sens="source" typelien="CITATION">Loi n° 75-626 du 11 juillet 1975 (Ab)</LIEN>
<LIEN cidtexte="JORFTEXT000000558109" datesignatexte="1998-06-13" id="JORFTEXT000000558109" naturetexte="LOI" nortexte="MESX9700154L" num="" numtexte="98-461" sens="source" typelien="CITATION">Loi n° 98-461 du 13 juin 1998 (V)</LIEN>
<LIEN cidtexte="LEGITEXT000006072050" datesignatexte="2999-01-01" id="LEGIARTI000006647238" naturetexte="CODE" nortexte="" num="L212-2-1" numtexte="" sens="source" typelien="CITATION">Code du travail - art. L212-2-1 (Ab)</LIEN>
<LIEN cidtexte="LEGITEXT000006072050" datesignatexte="2999-01-01" id="LEGIARTI000006647796" naturetexte="CODE" nortexte="" num="L212-5" numtexte="" sens="source" typelien="CITATION">Code du travail - art. L212-5 (Ab)</LIEN>
<LIEN cidtexte="LEGITEXT000006072050" datesignatexte="2999-01-01" id="LEGIARTI000006647415" naturetexte="CODE" nortexte="" num="L222-7" numtexte="" sens="source" typelien="CITATION">Code du travail - art. L222-7 (Ab)</LIEN>
<LIEN cidtexte="" datesignatexte="" id="" naturetexte="" nortexte="" num="" numtexte="" sens="source" typelien="CREATION">Convention collective nationale 1978-02-03 en vigueur le 15 février 1978 étendue par arrêté du 20 novembre 1978 JONC 6 janvier 1979</LIEN>
</LIENS>



<INFORMATIONS_COMPLEMENTAIRES>
<CONTENU/>
</INFORMATIONS_COMPLEMENTAIRES>
</ARTICLE>
