<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<ARTICLE>
<META>
<META_COMMUN>
<ID>LEGIARTI000006658417</ID>
<ANCIEN_ID>AELXXXXXXXX562L002BXXXAA</ANCIEN_ID>
<ORIGINE>LEGI</ORIGINE>
<URL>article/LEGI/ARTI/00/00/06/65/84/LEGIARTI000006658417.xml</URL>
<NATURE>Article</NATURE>
</META_COMMUN>
<META_SPEC>
<META_ARTICLE>

<NUM>L562-2-1</NUM>

<ETAT>MODIFIE</ETAT>

<DATE_DEBUT>2004-02-12</DATE_DEBUT>
<DATE_FIN>2004-12-10</DATE_FIN>



<TYPE>AUTONOME</TYPE>
</META_ARTICLE>
</META_SPEC>
</META>
<CONTEXTE>
<TEXTE autorite="" cid="LEGITEXT000006072026" date_publi="2999-01-01" date_signature="2999-01-01" ministere="" nature="CODE" nor="" num="" num_parution_jo="">
<TITRE_TXT c_titre_court="Code monétaire et financier" debut="2001-01-01" fin="2999-01-01" id_txt="LEGITEXT000006072026">Code monétaire et financier</TITRE_TXT>
<TM>
<TITRE_TM debut="2001-01-01" fin="2999-01-01" id="LEGISCTA000006101336">Partie législative</TITRE_TM>
<TM>
<TITRE_TM debut="2001-01-01" fin="2999-01-01" id="LEGISCTA000006123943">Livre V : Les prestataires de services</TITRE_TM>
<TM>
<TITRE_TM debut="2007-03-07" fin="2017-12-30" id="LEGISCTA000006140135">Titre VI : Obligations relatives à la lutte contre le blanchiment des capitaux, le financement des activités terroristes et les loteries, jeux et paris prohibés</TITRE_TM>
<TITRE_TM debut="2017-12-30" fin="2999-01-01" id="LEGISCTA000036365190">Titre VI : Obligations relatives à la lutte contre le blanchiment des capitaux, le financement des activités terroristes, les loteries, jeux et paris prohibés et l'évasion et la fraude fiscales</TITRE_TM>
<TM>
<TITRE_TM debut="2007-03-07" fin="2009-02-01" id="LEGISCTA000006154831">Chapitre II : Déclaration de sommes ou d'opérations soupçonnées d'être d'origine illicite.</TITRE_TM>
<TITRE_TM debut="2009-02-01" fin="2017-07-01" id="LEGISCTA000020196819">Chapitre II : Obligations relatives au gel des avoirs</TITRE_TM>
<TITRE_TM debut="2017-07-01" fin="2999-01-01" id="LEGISCTA000033476000">Chapitre II : Dispositions relatives au gel des avoirs et à l'interdiction de mise à disposition</TITRE_TM>
</TM>
</TM>
</TM>
</TM>
</TEXTE>
</CONTEXTE>

<VERSIONS>
<VERSION etat="MODIFIE">
<LIEN_ART debut="2004-02-12" etat="MODIFIE" fin="2004-12-10" id="LEGIARTI000006658417" num="L562-2-1" origine="LEGI"/>
</VERSION>
<VERSION etat="MODIFIE">
<LIEN_ART debut="2004-12-10" etat="MODIFIE" fin="2006-01-24" id="LEGIARTI000006658418" num="L562-2-1" origine="LEGI"/>
</VERSION>
<VERSION etat="MODIFIE">
<LIEN_ART debut="2006-01-20" etat="MODIFIE" fin="2006-01-24" id="LEGIARTI000006658419" num="L562-2-1" origine="LEGI"/>
</VERSION>
<VERSION etat="MODIFIE">
<LIEN_ART debut="2006-01-24" etat="MODIFIE" fin="2007-02-21" id="LEGIARTI000006658420" num="L562-2-1" origine="LEGI"/>
</VERSION>
<VERSION etat="MODIFIE">
<LIEN_ART debut="2007-02-21" etat="MODIFIE" fin="2007-03-07" id="LEGIARTI000006658421" num="L562-2-1" origine="LEGI"/>
</VERSION>
<VERSION etat="MODIFIE">
<LIEN_ART debut="2007-03-07" etat="MODIFIE" fin="2008-08-06" id="LEGIARTI000006658422" num="L562-2-1" origine="LEGI"/>
</VERSION>
<VERSION etat="ABROGE">
<LIEN_ART debut="2008-08-06" etat="ABROGE" fin="2009-02-01" id="LEGIARTI000019299640" num="L562-2-1" origine="LEGI"/>
</VERSION>
<VERSION etat="VIGUEUR">
<LIEN_ART debut="2024-07-27" etat="VIGUEUR" fin="2999-01-01" id="LEGIARTI000050053951" num="L562-2-1" origine="LEGI"/>
</VERSION>
</VERSIONS>
<NOTA>
<CONTENU/>
</NOTA>
<BLOC_TEXTUEL>
<CONTENU>
<br/>   Les personnes mentionnées au 12 de l'article L. 562-1 sont tenues de procéder à la déclaration prévue à l'article L. 562-2 lorsque, dans le cadre de leur activité professionnelle, elles réalisent au nom et pour le compte de leur client toute transaction financière ou immobilière ou lorsqu'elles participent en assistant leur client à la préparation ou à la réalisation des transactions concernant :<br/>
<br/>   1° L'achat et la vente de biens immeubles ou de fonds de commerce ;<br/>
<br/>   2° La gestion de fonds, titres ou autres actifs appartenant au client ;<br/>
<br/>   3° L'ouverture de comptes bancaires, d'épargne ou de titres ;<br/>
<br/>   4° L'organisation des apports nécessaires à la création de sociétés ;<br/>
<br/>   5° La constitution, la gestion ou la direction des sociétés ;<br/>
<br/>   6° La constitution, la gestion ou la direction de fiducies de droit étranger ou de toute autre structure similaire.<br/>
<br/>   Les personnes mentionnées au 12 de l'article L. 562-1 dans l'exercice des activités relatives aux transactions visées ci-dessus et les experts-comptables lorsqu'ils effectuent des consultations juridiques conformément aux dispositions de l'article 22 de l'ordonnance n° 45-2138 du 19 septembre 1945 portant institution de l'ordre des experts-comptables et réglementant le titre et la profession d'expert-comptable ne sont pas tenus de procéder à la déclaration prévue à l'article L. 562-2 lorsque les informations ont été reçues d'un de leurs clients ou obtenues sur l'un d'eux, soit dans le cadre d'une consultation juridique sauf si celle-ci est fournie aux fins de blanchiment de capitaux ou si ces personnes y procèdent en sachant que leur client souhaite obtenir des conseils juridiques aux fins de blanchiment de capitaux, soit dans l'exercice de leur activité dans l'intérêt de ce client lorsque cette activité se rattache à une procédure juridictionnelle, que ces informations soient reçues ou obtenues avant, pendant ou après cette procédure, y compris dans le cadre de conseils relatifs à la manière d'engager ou d'éviter une telle procédure.<br/>
<br/>   Par dérogation à l'article L. 562-2, l'avocat au Conseil d'Etat et à la Cour de cassation, l'avocat ou l'avoué près la cour d'appel communique la déclaration, selon le cas, au président de l'ordre des avocats au Conseil d'Etat et à la Cour de cassation, au bâtonnier de l'ordre auprès duquel l'avocat est inscrit ou au président de la compagnie dont relève l'avoué. Ces autorités transmettent, dans les délais et selon les modalités procédurales définis par décret en Conseil d'Etat, la déclaration qui leur a été remise par l'avocat ou l'avoué au service institué à l'article L. 562-4, sauf si elles considèrent qu'il n'existe pas de soupçon de blanchiment de capitaux.<br/>
<br/>   Dans ce cas, le président de l'ordre des avocats au Conseil d'Etat et à la Cour de cassation, le bâtonnier de l'ordre auprès duquel l'avocat est inscrit ou le président de la compagnie dont relève l'avoué informe l'avocat ou l'avoué des raisons pour lesquelles il a estimé ne pas devoir transmettre les informations qui lui avaient été communiquées par celui-ci. Le bâtonnier de l'ordre ou le président de la compagnie destinataire d'une déclaration qu'il n'a pas transmise au service institué à l'article L. 562-4 transmet les informations contenues dans cette déclaration au président du Conseil national des barreaux ou au président de la Chambre nationale des avoués. Cette transmission ne contient pas d'éléments relatifs à l'identification des personnes. Dans les mêmes conditions, le président de l'ordre des avocats au Conseil d'Etat et à la Cour de cassation, le président du Conseil national des barreaux et le président de la Chambre nationale des avoués font rapport au garde des sceaux, ministre de la justice, selon une périodicité définie par décret en Conseil d'Etat, sur les situations n'ayant pas donné lieu à communication des déclarations.<br/>
<br/>   Le service institué à l'article L. 562-4 est rendu destinataire de ces informations par le garde des sceaux, ministre de la justice.<br/>
<br/>   Les dispositions du présent article sont applicables en Nouvelle-Calédonie, dans les territoires d'outre-mer et à Mayotte.<br/>
</CONTENU>
</BLOC_TEXTUEL>
<LIENS>
<LIEN cidtexte="JORFTEXT000000698851" datesignatexte="1945-09-19" id="LEGIARTI000006912812" naturetexte="ORDONNANCE" nortexte="" num="22" numtexte="45-2138" sens="source" typelien="CITATION">Ordonnance n°45-2138 du 19 septembre 1945 - art. 22 (M)</LIEN>
<LIEN cidtexte="JORFTEXT000000574489" datesignatexte="2000-12-14" id="LEGITEXT000005630278" naturetexte="ORDONNANCE" nortexte="ECOX0000098R" num="" numtexte="2000-1223" sens="source" typelien="CODIFICATION">Ordonnance n° 2000-1223 du 14 décembre 2000 (V)</LIEN>
<LIEN cidtexte="JORFTEXT000000433988" datesignatexte="2004-02-11" id="LEGIARTI000006910944" naturetexte="LOI" nortexte="JUSX0200190L" num="70" numtexte="2004-130" sens="source" typelien="CREATION">Loi n°2004-130 du 11 février 2004 - art. 70 () JORF 12 février 2004</LIEN>
<LIEN cidtexte="JORFTEXT000000456027" datesignatexte="2006-01-19" id="LEGIARTI000006532205" naturetexte="ORDONNANCE" nortexte="ECOX0500165R" num="6" numtexte="2006-60" sens="cible" typelien="CITATION">Ordonnance n°2006-60 du 19 janvier 2006 - art. 6 (V)</LIEN>
<LIEN cidtexte="LEGITEXT000006072026" datesignatexte="2999-01-01" id="LEGIARTI000006658393" naturetexte="CODE" nortexte="" num="L562-1" numtexte="" sens="cible" typelien="CITATION">Code monétaire et financier - art. L562-1 (V)</LIEN>
<LIEN cidtexte="LEGITEXT000006072026" datesignatexte="2999-01-01" id="LEGIARTI000051740680" naturetexte="CODE" nortexte="" num="L562-11" numtexte="" sens="cible" typelien="CITATION">Code monétaire et financier - art. L562-11 (V)</LIEN>
<LIEN cidtexte="LEGITEXT000006072026" datesignatexte="2999-01-01" id="LEGIARTI000006658402" naturetexte="CODE" nortexte="" num="L562-2" numtexte="" sens="source" typelien="CITATION">Code monétaire et financier - art. L562-2 (M)</LIEN>
<LIEN cidtexte="LEGITEXT000006072026" datesignatexte="2999-01-01" id="LEGIARTI000006658445" naturetexte="CODE" nortexte="" num="L562-4" numtexte="" sens="source" typelien="CITATION">Code monétaire et financier - art. L562-4 (M)</LIEN>
<LIEN cidtexte="LEGITEXT000006072026" datesignatexte="2999-01-01" id="LEGIARTI000051740756" naturetexte="CODE" nortexte="" num="L562-5" numtexte="" sens="cible" typelien="CITATION">Code monétaire et financier - art. L562-5 (V)</LIEN>
<LIEN cidtexte="LEGITEXT000006072026" datesignatexte="2999-01-01" id="LEGIARTI000051740735" naturetexte="CODE" nortexte="" num="L562-7" numtexte="" sens="cible" typelien="CITATION">Code monétaire et financier - art. L562-7 (V)</LIEN>
<LIEN cidtexte="LEGITEXT000006072026" datesignatexte="2999-01-01" id="LEGIARTI000051740714" naturetexte="CODE" nortexte="" num="L562-8" numtexte="" sens="cible" typelien="CITATION">Code monétaire et financier - art. L562-8 (V)</LIEN>
<LIEN cidtexte="LEGITEXT000006072026" datesignatexte="2999-01-01" id="LEGIARTI000051740699" naturetexte="CODE" nortexte="" num="L562-9" numtexte="" sens="cible" typelien="CITATION">Code monétaire et financier - art. L562-9 (V)</LIEN>
<LIEN cidtexte="LEGITEXT000006072026" datesignatexte="2999-01-01" id="LEGIARTI000050054148" naturetexte="CODE" nortexte="" num="L775-37" numtexte="" sens="cible" typelien="CITATION">Code monétaire et financier - art. L775-37 (V)</LIEN>
<LIEN cidtexte="LEGITEXT000006072026" datesignatexte="2999-01-01" id="LEGIARTI000006686402" naturetexte="CODE" nortexte="" num="R562-1" numtexte="" sens="cible" typelien="CITATION">Code monétaire et financier - art. R562-1 (Ab)</LIEN>
<LIEN cidtexte="LEGITEXT000006072026" datesignatexte="2999-01-01" id="LEGIARTI000006686464" naturetexte="CODE" nortexte="" num="R562-2-2" numtexte="" sens="cible" typelien="CITATION">Code monétaire et financier - art. R562-2-2 (Ab)</LIEN>
<LIEN cidtexte="LEGITEXT000006072026" datesignatexte="2999-01-01" id="LEGIARTI000006686482" naturetexte="CODE" nortexte="" num="R562-2-3" numtexte="" sens="cible" typelien="CITATION">Code monétaire et financier - art. R562-2-3 (Ab)</LIEN>
</LIENS>
</ARTICLE>
