<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<ARTICLE>
<META>
<META_COMMUN>
<ID>KALIARTI000033892883</ID>
<ANCIEN_ID/>
<ORIGINE>KALI</ORIGINE>
<URL>article/KALI/ARTI/00/00/33/89/28/KALIARTI000033892883.xml</URL>
<NATURE>Article</NATURE>
</META_COMMUN>
<META_SPEC>
<META_ARTICLE>

<NUM>II.5</NUM>
<TITRE>Contrat de travail à durée déterminée de droit commun</TITRE>

<ETAT>VIGUEUR_ETEN</ETAT>


<CALIPSOS/>
<HISTORIQUE/>
<DATE_DEBUT>2016-10-27</DATE_DEBUT>
<DATE_FIN>2022-09-01</DATE_FIN>
<DATE_DEB_EXT>2999-01-01</DATE_DEB_EXT>
<DATE_FIN_EXT>2999-01-01</DATE_FIN_EXT>
<TYPE/>

</META_ARTICLE>
</META_SPEC>
</META>
<CONTEXTE>
<TEXTE cid="KALITEXT000028053370" date_publi="2999-01-01" date_signature="2012-01-19" nature="Convention collective nationale " nor="ASET1350988M" num="" num_parution_jo="">
<TITRE_TXT c_titre_court="Convention collective nationale de la production cinématographique du 19 janvier 2012" debut="2013-08-01" fin="2999-01-01" id_txt="KALITEXT000028053370">Convention collective nationale de la production cinématographique du 19 janvier 2012</TITRE_TXT>


<TM>
<TITRE_TM debut="2016-10-27" fin="2999-01-01" id="KALISCTA000033892901">Titre IV Salariés attachés à l'activité permanente de l'entreprise</TITRE_TM>
<TM>
<TITRE_TM debut="2016-10-27" fin="2999-01-01" id="KALISCTA000033892893">Chapitre II Contrats de travail</TITRE_TM>
</TM>
</TM>
</TEXTE>
<CONTENEUR cid="KALICONT000028059838" date_publi="2013-08-01" etat="VIGUEUR_ETEN" nature="IDCC" num="3097" titre="Convention collective nationale de la production cinématographique du 19 janvier 2012" url="conteneur/KALI/CONT/00/00/28/05/98/KALICONT000028059838.xml"/>
</CONTEXTE>
<VERSIONS>
<VERSION etat="VIGUEUR_NON_ETEN">
<LIEN_ART debut="2022-09-01" etat="VIGUEUR_NON_ETEN" fin="2999-01-01" id="KALIARTI000046989055" num="II.5" origine="KALI"/>
</VERSION>
<VERSION etat="VIGUEUR_ETEN">
<LIEN_ART debut="2016-10-27" etat="VIGUEUR_ETEN" fin="2022-09-01" id="KALIARTI000033892883" num="II.5" origine="KALI"/>
</VERSION>
</VERSIONS>
<BLOC_TEXTUEL>
<CONTENU>
<p>Conformément aux dispositions de l'article 14 du titre Ier, l'engagement d'un salarié relevant du titre IV ne peut se faire sous contrat à durée déterminée d'usage. Le recours au contrat de travail à durée déterminée de droit commun, conformément aux dispositions prévues par le code du travail, est en revanche possible. <br/>
<br/>L'engagement d'un salarié sous cette forme de contrat est effectué conformément à l'article 13 du titre Ier et aux dispositions du code du travail. <br/>
<br/>Le contrat est conclu par écrit avec ou sans terme précis conformément aux dispositions de l'article L. 1242-7 du code du travail. Lorsqu'il est conclu sans terme précis, il comporte une durée minimale d'engagement et prend fin lorsque l'objet du contrat pour lequel il a été conclu est réalisé ou à la fin de la durée minimale d'engagement lorsque l'objet se réalise pendant cette durée. <br/>
<br/>A l'exception des cas où le contrat à durée déterminée est conclu sans terme précis (remplacement d'un salarié ou attente de l'entrée en service effective d'un salarié recruté par CDI), les conditions de renouvellement et de durée sont les suivantes. <br/>
<br/>a) Conditions de renouvellement : <br/>
<br/>Le contrat de travail à durée déterminée est renouvelable une ou deux fois pour une durée déterminée, dans le cadre prévu par l'article L. 1243-13 du code du travail. <br/>
<br/>Ces dispositions ne sont pas applicables au contrat de travail à durée déterminée en application de l'article L. 1242-3 du code du travail, c'est-à-dire lorsque le contrat est conclu :<br/>
<br/>-au titre de dispositions légales destinées à favoriser le recrutement de certaines catégories de personnes sans emploi ;<br/>
<br/>-lorsque l'employeur s'engage, pour une durée et dans des conditions déterminées par décret, à assurer un complément de formation professionnelle au salarié. <br/>
<br/>La durée du ou des renouvellements, ajoutée à la durée du contrat initial, ne peut excéder la durée maximale prévue à l'article L. 1242-8 du code du travail. <br/>
<br/>Les conditions de renouvellement sont stipulées dans le contrat ou font l'objet d'un avenant soumis au salarié avant le terme initialement prévu. <br/>
<br/>b) Durée maximale du contrat : <br/>
<br/>Conformément à l'article L. 1242-8 du code du travail, la durée totale du contrat de travail à durée déterminée ne peut excéder dix-huit mois compte tenu, le cas échéant, du ou des deux renouvellements intervenant dans les conditions prévues à l'article L. 1243-13 du code du travail. <br/>
<br/>Cette durée est réduite à neuf mois lorsque le contrat est conclu dans l'attente de l'entrée en service effective d'un salarié recruté par contrat à durée indéterminée ou lorsque son objet consiste en la réalisation des travaux urgents nécessités par des mesures de sécurité. <br/>
<br/>Elle peut être portée à vingt-quatre mois dans les conditions prévues à l'article L. 1242-8 du code du travail (contrat exécuté à l'étranger, contrat conclu dans le cadre du départ définitif d'un salarié précédant la suppression du poste, etc.). <br/>
<br/>Ces dispositions ne sont pas applicables au contrat de travail à durée déterminée conclu en application de l'article L. 1242-3 du code du travail. <br/>
<br/>c) <i>Rupture anticipée du contrat à durée déterminée</i>  (1) : <br/>
<br/>Le contrat de travail à durée déterminée peut être rompu de façon anticipée, conformément aux dispositions légales de l'article L. 1243-1 du code du travail, dans les cas suivants : commun accord des parties, faute grave, force majeure, inaptitude du salarié ou son embauche en CDI. <br/>
<br/>La rupture anticipée d'un contrat de travail à durée déterminée, à l'initiative de l'employeur et de façon injustifiée, entraîne le versement au salarié d'une indemnité d'un montant équivalent aux salaires qu'il aurait perçu jusqu'au terme du contrat. <br/>
<br/>La rupture anticipée du contrat de travail, à l'initiative du salarié et de façon injustifiée, emporte exclusion du paiement de l'indemnité de fin de contrat. Dans ce cas également, l'employeur aura la faculté de réclamer au salarié une indemnité en fonction du préjudice subi. <br/>
<br/>d) Indemnité de fin de contrat : <br/>
<br/>L'indemnité de fin de contrat, dite également de précarité, n'est pas due notamment dans les cas suivants :<br/>
<br/>-faute grave du salarié ;<br/>
<br/>-refus du salarié, à l'issue du CDD, de poursuivre la relation contractuelle de travail pour une durée indéterminée, pour occuper le même emploi ou un emploi similaire, assorti d'une rémunération au moins équivalente ;<br/>
<br/>-force majeure.</p>
<p>
<font color="808080">
<em>
 (1) Le c de l'article II.V est étendu sous réserve que l'expression « de façon injustifiée » soit interprétée conformément aux dispositions des articles L. 1243-1 à 4 et L. 1243-10 du code du travail.  <br/>(Arrêté du 27 juillet 2018 - art. 1)</em>
</font>
</p>
</CONTENU>
</BLOC_TEXTUEL>
<LIENS>

<LIEN cidtexte="KALITEXT000033860077" datesignatexte="2016-07-29" id="KALIARTI000033860092" naturetexte="Accord" nortexte="ASET1651028M" num="I.1" numtexte="" sens="cible" typelien="CREE">Titre IV « Salariés permanents » - art. I.1 (VNE)</LIEN>
</LIENS>



<INFORMATIONS_COMPLEMENTAIRES>
<CONTENU/>
</INFORMATIONS_COMPLEMENTAIRES>
</ARTICLE>
