<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEXTE_VERSION>
<META>
<META_COMMUN>
<ID>LEGITEXT000038721556</ID>
<ANCIEN_ID/>
<ORIGINE>LEGI</ORIGINE>
<URL>texte/version/LEGI/TEXT/00/00/38/72/15/LEGITEXT000038721556.xml</URL>
<NATURE>ORDONNANCE</NATURE>
</META_COMMUN>
<META_SPEC>
<META_TEXTE_CHRONICLE>
<CID>JORFTEXT000038720909</CID>
<NUM>2019-697</NUM>
<NUM_PARUTION>0153</NUM_PARUTION>
<NUM_SEQUENCE>9</NUM_SEQUENCE>
<NOR>SSAS1912739R</NOR>
<DATE_PUBLI>2019-07-04</DATE_PUBLI>
<DATE_TEXTE>2019-07-03</DATE_TEXTE>
<DERNIERE_MODIFICATION>2019-07-05</DERNIERE_MODIFICATION>
<VERSIONS_A_VENIR/>
<ORIGINE_PUBLI>JORF n°0153 du 4 juillet 2019</ORIGINE_PUBLI>
<PAGE_DEB_PUBLI/>
<PAGE_FIN_PUBLI/>
</META_TEXTE_CHRONICLE>
<META_TEXTE_VERSION>


<TITRE>Ordonnance n°2019-697 du 3 juillet 2019</TITRE>
<TITREFULL>Ordonnance n° 2019-697 du 3 juillet 2019 relative aux régimes professionnels de retraite supplémentaire</TITREFULL>

<ETAT>VIGUEUR</ETAT>
<DATE_DEBUT>2019-07-05</DATE_DEBUT>
<DATE_FIN>2999-01-01</DATE_FIN>
<AUTORITE/>
<MINISTERE/>
<LIENS/>


</META_TEXTE_VERSION>
</META_SPEC>
</META>
<VISAS>
<CONTENU>
<p align="left">
<br/>Le Président de la République,<br/>Sur le rapport du Premier ministre, de la ministre des solidarités et de la santé et du ministre de l'économie et des finances,<br/>Vu la Constitution, notamment son article 38 ;<br/>Vu la directive 2014/50/UE du Parlement européen et du Conseil du 16 avril 2014 relative aux prescriptions minimales visant à accroître la mobilité des travailleurs entre les Etats membres en améliorant l'acquisition et la préservation des droits à pension complémentaire ;<br/>Vu le code des assurances, notamment ses articles L. 143-1 à L. 143-9 et L. 370-2 ;<br/>Vu le code de commerce, notamment ses articles L. 225-22-1, L. 225-42-1, L. 225-79-1, L. 225-90-1 et L. 950-1 ;<br/>Vu le code général des impôts, notamment son article 81 ;<br/>Vu le code de justice administrative, notamment son article R. 123-20 ;<br/>Vu le code de la mutualité, notamment ses articles L. 222-3 à L. 222-12 ;<br/>Vu le code de la sécurité sociale, notamment ses articles L. 136-1-1, L. 137-11, L. 137-11-1, L. 241-3 et L. 932-40 à L. 932-48-1 ;<br/>Vu la loi n° 2019-486 du 22 mai 2019 relative à la croissance et la transformation des entreprises, notamment son article 197 ;<br/>Vu l'avis du conseil d'administration de la Caisse nationale d'assurance vieillesse en date du 7 mai 2019 ;<br/>Vu l'avis du conseil d'administration de l'Agence centrale des organismes de sécurité sociale en date du 10 mai 2019 ;<br/>Vu l'avis du comité consultatif de la législation et réglementation financières en date du 23 mai 2019 ;<br/>Vu la saisine du Conseil supérieur de la mutualité en date du 11 juin 2019 ;<br/>Le Conseil d'Etat (section des finances) entendu,<br/>Le conseil des ministres entendu,<br/>Ordonne :</p>
</CONTENU>
</VISAS>
<SIGNATAIRES>
<CONTENU>
<div align="left">
<p>Fait le 3 juillet 2019.</p>
</div>
<div align="left">
<p>Emmanuel Macron</p>
<p>Par le Président de la République :</p>
</div>
<div align="left">
<p>Le Premier ministre,</p>
<p>Edouard Philippe</p>
</div>
<div align="left">
<p>La ministre des solidarités et de la santé,</p>
<p>Agnès Buzyn</p>
</div>
<div align="left">
<p>Le ministre de l'économie et des finances,</p>
<p>Bruno Le Maire</p>
</div>
<div align="left">
<p>Le ministre de l'action et des comptes publics,</p>
<p>Gérald Darmanin</p>
</div>
</CONTENU>
</SIGNATAIRES>
<TP>
<CONTENU/>
</TP>
<NOTA>
<CONTENU/>
</NOTA>
<ABRO>
<CONTENU/>
</ABRO>
<RECT>
<CONTENU/>
</RECT>


</TEXTE_VERSION>
