<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<ARTICLE>
<META>
<META_COMMUN>
<ID>LEGIARTI000037526565</ID>
<ANCIEN_ID/>
<ORIGINE>LEGI</ORIGINE>
<URL>article/LEGI/ARTI/00/00/37/52/65/LEGIARTI000037526565.xml</URL>
<NATURE>Article</NATURE>
</META_COMMUN>
<META_SPEC>
<META_ARTICLE>

<NUM>L3512-25</NUM>

<ETAT>VIGUEUR</ETAT>

<DATE_DEBUT>2018-10-25</DATE_DEBUT>
<DATE_FIN>2999-01-01</DATE_FIN>



<TYPE>AUTONOME</TYPE>
</META_ARTICLE>
</META_SPEC>
</META>
<CONTEXTE>
<TEXTE autorite="" cid="LEGITEXT000006072665" date_publi="2999-01-01" date_signature="2999-01-01" ministere="" nature="CODE" nor="" num="" num_parution_jo="">
<TITRE_TXT c_titre_court="Code de la santé publique" debut="1953-10-07" fin="2999-01-01" id_txt="LEGITEXT000006072665">Code de la santé publique</TITRE_TXT>
<TM>
<TITRE_TM debut="2000-06-22" fin="2999-01-01" id="LEGISCTA000006103419">Partie législative</TITRE_TM>
<TM>
<TITRE_TM debut="2000-06-22" fin="2999-01-01" id="LEGISCTA000006125347">Troisième partie : Lutte contre les maladies et dépendances</TITRE_TM>
<TM>
<TITRE_TM debut="2006-05-25" fin="2999-01-01" id="LEGISCTA000006140619">Livre V : Lutte contre le tabagisme et lutte contre le dopage</TITRE_TM>
<TM>
<TITRE_TM debut="2006-05-25" fin="2999-01-01" id="LEGISCTA000006155126">Titre Ier : Lutte contre le tabagisme</TITRE_TM>
<TM>
<TITRE_TM debut="2006-05-25" fin="2016-05-21" id="LEGISCTA000006171552">Chapitre II : Dispositions pénales.</TITRE_TM>
<TITRE_TM debut="2016-05-21" fin="2999-01-01" id="LEGISCTA000032550646">Chapitre II : Produits du tabac</TITRE_TM>
<TM>
<TITRE_TM debut="2016-05-21" fin="2999-01-01" id="LEGISCTA000032549049">Section 5 : Traçabilité</TITRE_TM>
</TM>
</TM>
</TM>
</TM>
</TM>
</TM>
</TEXTE>
</CONTEXTE>

<VERSIONS>
<VERSION etat="MODIFIE">
<LIEN_ART debut="2016-05-21" etat="MODIFIE" fin="2018-10-25" id="LEGIARTI000032549891" num="L3512-25" origine="LEGI"/>
</VERSION>
<VERSION etat="VIGUEUR">
<LIEN_ART debut="2018-10-25" etat="VIGUEUR" fin="2999-01-01" id="LEGIARTI000037526565" num="L3512-25" origine="LEGI"/>
</VERSION>
</VERSIONS>
<NOTA>
<CONTENU/>
</NOTA>
<BLOC_TEXTUEL>
<CONTENU>
<p>I.-Outre l'identifiant unique mentionné à l'article L. 3512-23, les unités de conditionnement de produits du tabac fabriqués, importés d'un Etat non membre de l'Union européenne ou provenant d'un Etat membre de l'Union européenne, comportent un dispositif de sécurité infalsifiable, comportant au moins cinq types d'éléments authentifiants, dont au moins un élément apparent, un élément semi-apparent et un élément non apparent. Au moins un de ces éléments doit être fourni par un tiers indépendant, satisfaisant aux obligations définies à l'article 8 de la décision d'exécution (UE) 2018/576 de la Commission du 15 décembre 2017 concernant les normes techniques nécessaires pour les dispositifs de sécurité appliqués aux produits du tabac. <br/>
<br/>La combinaison d'éléments authentifiants qui doit être utilisée par les fabricants ou les importateurs dans les dispositifs de sécurité appliqués aux unités de conditionnement des produits du tabac est déterminée par arrêté du ministre chargé des douanes. Toute modification de la combinaison d'éléments authentifiants est déterminée par arrêté du ministre chargé des douanes, six mois avant la date prévue pour son entrée en vigueur. <br/>
<br/>II.-Le dispositif de sécurité est imprimé ou apposé ou imprimé et apposé de façon inamovible et indélébile. Il n'est ni dissimulé, ni interrompu et doit : <br/>
<br/>1° Permettre l'identification et la vérification de l'authenticité d'une unité de conditionnement de produits du tabac pendant toute la durée de la mise sur le marché du produit du tabac concerné ; <br/>
<br/>2° Empêcher son remplacement, sa réutilisation ou sa modification de quelque manière que ce soit. <br/>
<br/>III.-Le ministre chargé des douanes peut : <br/>
<br/>1° Décider de mettre en œuvre ou de retirer un système de rotation des dispositifs de sécurité ; <br/>
<br/>2° Exiger le remplacement d'un dispositif de sécurité lorsqu'il a des raisons de croire que l'intégrité de ce dispositif est compromise ; <br/>
<br/>3° Définir des orientations ou des prescriptions officielles relatives à la sécurité des procédures de production et de distribution, concernant par exemple l'utilisation d'équipements et d'autres composants sécurisés, les audits, les instruments de contrôle des quantités produites et les expéditions sécurisées, afin de prévenir, d'empêcher, de déceler et de réduire la production et la distribution illicites ainsi que le vol de dispositifs de sécurité et des éléments authentifiants qui les composent. <br/>
<br/>Les équipements nécessaires à la détection des éléments authentifiants sont fournis gratuitement par les fabricants et importateurs aux agents des administrations chargées de les contrôler.</p>
</CONTENU>
</BLOC_TEXTUEL>
<LIENS>
<LIEN cidtexte="JORFTEXT000037518803" datesignatexte="2018-10-23" id="LEGIARTI000037520322" naturetexte="LOI" nortexte="CPAE1805937L" num="30" numtexte="2018-898" sens="cible" typelien="MODIFIE">LOI n°2018-898 du 23 octobre 2018 - art. 30</LIEN>
<LIEN cidtexte="JORFTEXT000037884767" datesignatexte="2018-12-24" id="LEGIARTI000037973869" naturetexte="ARRETE" nortexte="CPAD1835612A" num="1" numtexte="" sens="cible" typelien="CITATION">Arrêté du 24 décembre 2018 - art. 1 (V)</LIEN>


<LIEN cidtexte="LEGITEXT000006072665" datesignatexte="2999-01-01" id="LEGIARTI000032549051" naturetexte="CODE" nortexte="" num="L3512-23" numtexte="" sens="source" typelien="CITATION">Code de la santé publique - art. L3512-23 (V)</LIEN>
<LIEN cidtexte="LEGITEXT000006072665" datesignatexte="2999-01-01" id="LEGIARTI000037526562" naturetexte="CODE" nortexte="" num="L3512-26" numtexte="" sens="cible" typelien="CITATION">Code de la santé publique - art. L3512-26 (V)</LIEN>
<LIEN cidtexte="LEGITEXT000006072665" datesignatexte="2999-01-01" id="LEGIARTI000048654390" naturetexte="CODE" nortexte="" num="L3515-4" numtexte="" sens="cible" typelien="CITATION">Code de la santé publique - art. L3515-4 (VD)</LIEN>
<LIEN cidtexte="LEGITEXT000006071154" datesignatexte="2999-01-01" id="LEGIARTI000051742218" naturetexte="CODE" nortexte="" num="28-1" numtexte="" sens="cible" typelien="CITATION">Code de procédure pénale - art. 28-1 (V)</LIEN>
<LIEN cidtexte="LEGITEXT000006069583" datesignatexte="2999-01-01" id="LEGIARTI000037526553" naturetexte="CODE" nortexte="" num="L80 N" numtexte="" sens="cible" typelien="CITATION">Livre des procédures fiscales - art. L80 N (V)</LIEN>
</LIENS>
</ARTICLE>
