<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<ARTICLE>
<META>
<META_COMMUN>
<ID>LEGIARTI000037526572</ID>
<ANCIEN_ID/>
<ORIGINE>LEGI</ORIGINE>
<URL>article/LEGI/ARTI/00/00/37/52/65/LEGIARTI000037526572.xml</URL>
<NATURE>Article</NATURE>
</META_COMMUN>
<META_SPEC>
<META_ARTICLE>

<NUM>L3512-23</NUM>

<ETAT>VIGUEUR</ETAT>

<DATE_DEBUT>2018-10-25</DATE_DEBUT>
<DATE_FIN>2999-01-01</DATE_FIN>



<TYPE>AUTONOME</TYPE>
</META_ARTICLE>
</META_SPEC>
</META>
<CONTEXTE>
<TEXTE autorite="" cid="LEGITEXT000006072665" date_publi="2999-01-01" date_signature="2999-01-01" ministere="" nature="CODE" nor="" num="" num_parution_jo="">
<TITRE_TXT c_titre_court="Code de la santé publique" debut="1953-10-07" fin="2999-01-01" id_txt="LEGITEXT000006072665">Code de la santé publique</TITRE_TXT>
<TM>
<TITRE_TM debut="2000-06-22" fin="2999-01-01" id="LEGISCTA000006103419">Partie législative</TITRE_TM>
<TM>
<TITRE_TM debut="2000-06-22" fin="2999-01-01" id="LEGISCTA000006125347">Troisième partie : Lutte contre les maladies et dépendances</TITRE_TM>
<TM>
<TITRE_TM debut="2006-05-25" fin="2999-01-01" id="LEGISCTA000006140619">Livre V : Lutte contre le tabagisme et lutte contre le dopage</TITRE_TM>
<TM>
<TITRE_TM debut="2006-05-25" fin="2999-01-01" id="LEGISCTA000006155126">Titre Ier : Lutte contre le tabagisme</TITRE_TM>
<TM>
<TITRE_TM debut="2006-05-25" fin="2016-05-21" id="LEGISCTA000006171552">Chapitre II : Dispositions pénales.</TITRE_TM>
<TITRE_TM debut="2016-05-21" fin="2999-01-01" id="LEGISCTA000032550646">Chapitre II : Produits du tabac</TITRE_TM>
<TM>
<TITRE_TM debut="2016-05-21" fin="2999-01-01" id="LEGISCTA000032549049">Section 5 : Traçabilité</TITRE_TM>
</TM>
</TM>
</TM>
</TM>
</TM>
</TM>
</TEXTE>
</CONTEXTE>

<VERSIONS>
<VERSION etat="MODIFIE">
<LIEN_ART debut="2016-05-21" etat="MODIFIE" fin="2018-10-25" id="LEGIARTI000032549887" num="L3512-23" origine="LEGI"/>
</VERSION>
<VERSION etat="VIGUEUR">
<LIEN_ART debut="2018-10-25" etat="VIGUEUR" fin="2999-01-01" id="LEGIARTI000037526572" num="L3512-23" origine="LEGI"/>
</VERSION>
</VERSIONS>
<NOTA>
<CONTENU/>
</NOTA>
<BLOC_TEXTUEL>
<CONTENU>
<p align="left">I.-Les unités de conditionnement de produits du tabac fabriqués en France, importés d'un Etat non membre de l'Union européenne ou provenant d'un Etat membre de l'Union européenne ou destinés à l'exportation vers un Etat non membre de l'Union européenne ou un Etat membre de l'Union européenne ou placés sous un régime fiscal ou douanier tel que l'avitaillement ou les comptoirs de vente, sont revêtus d'un identifiant unique, imprimé ou apposé de façon inamovible et indélébile. Cet identifiant unique n'est ni dissimulé, ni interrompu et permet d'accéder à des données relatives à la fabrication et aux mouvements de ces produits du tabac. </p>
<p>L'identifiant unique, conforme aux dispositions du règlement d'exécution (UE) 2018/574 de la Commission du 15 décembre 2017 relatif aux normes techniques pour la mise en place et le fonctionnement d'un système de traçabilité des produits du tabac, est apposé sur chaque unité de conditionnement par les fabricants et les importateurs, selon les modalités prévues par le même règlement. </p>
<p>Un code identifiant est également fourni pour chaque opérateur économique, chaque installation depuis le lieu de fabrication jusqu'au point de vente au détail ainsi que chaque machine en application des articles 15,17 et 19 dudit règlement. </p>
<p>II.-Les identifiants prévus au I sont délivrés par l'entité de délivrance des identifiants uniques répondant aux conditions de l'article 35 du règlement d'exécution (UE) 2018/574 de la Commission du 15 décembre 2017 précité. Lorsque l'Etat n'est pas l'entité de délivrance des identifiants uniques, le ministre chargé des douanes désigne une entité de délivrance des identifiants uniques dans les conditions prévues au 6° de l'article L. 3512-26. </p>
<p>III.-L'entité de délivrance des identifiants uniques ne peut recourir qu'à des sous-traitants indépendants au sens de l'article 35 du règlement d'exécution (UE) 2018/574 de la Commission du 15 décembre 2017 précité. Le fournisseur d'identifiant unique est tenu de fournir, préalablement à sa désignation, au ministre chargé des douanes l'identité des sous-traitants auxquels il a l'intention de recourir. </p>
<p>Ces sous-traitants sont soumis aux mêmes obligations que le fournisseur d'identifiant unique pour ce qui concerne la délivrance des identifiants. </p>
<p>IV.-La livraison physique des identifiants uniques, telle que prévue au 4 de l'article 9 du règlement d'exécution (UE) 2018/574 de la Commission du 15 décembre 2017 précité, est autorisée dans les cas définis dans les conditions prévues au 6° de l'article L. 3512-26. </p>
<p>V.-Pour ce qui concerne les codes identifiants prévus au dernier alinéa du I que l'entité de délivrance des identifiants uniques mentionnée au II est tenue de fournir aux opérateurs en application des articles 15,17 et 19 du règlement d'exécution (UE) 2018/574 de la Commission du 15 décembre 2017 précité, le ministre chargé des douanes peut exiger de ce fournisseur qu'il désactive un code identifiant opérateur économique, un code identifiant installation ou un code identifiant machine, dans des cas précisés par décret en Conseil d'Etat. </p>
<p>VI.-Les personnes concernées par le commerce des produits du tabac, du fabricant ou de l'importateur au dernier opérateur avant le premier détaillant, enregistrent l'entrée de toutes les unités de conditionnement en leur possession ainsi que tous les mouvements intermédiaires et la sortie définitive des unités de conditionnement, conformément aux dispositions des articles 32 à 34 du règlement d'exécution (UE) 2018/574 de la Commission du 15 décembre 2017 précité. </p>
<p>Les personnes qui interviennent dans la chaîne d'approvisionnement des produits du tabac conservent un relevé complet et précis de toutes les opérations concernées. </p>
<p>Ces personnes sont astreintes au respect des dispositions les concernant prévues par la décision d'exécution (UE) 2018/576 de la Commission du 15 décembre 2017 concernant les normes techniques nécessaires pour les dispositifs de sécurité appliqués aux produits du tabac, notamment par ses articles 7,8 et 9. </p>
<p>VII.-Les fabricants et importateurs de produits du tabac fournissent gratuitement à toutes les personnes concernées par le commerce de ces produits, du fabricant au dernier opérateur avant le premier détaillant, y compris les importateurs, entrepôts et sociétés de transport, l'équipement nécessaire pour enregistrer les produits du tabac achetés, vendus, stockés, transportés ou soumis à toute autre manipulation. Cet équipement permet de lire les données enregistrées et de les transmettre sous forme électronique à l'installation de stockage de données mentionnée à l'article L. 3512-24. </p>
<p>VIII.-Afin de veiller à ce que l'application des identifiants uniques au niveau de l'unité de conditionnement soit directement suivie par la vérification de l'application et de la lisibilité correcte de ces identifiants uniques, les fabricants et les importateurs sont tenus de se faire fournir et d'installer un dispositif anti-manipulation par un tiers indépendant répondant aux conditions prévues à l'article 35 du règlement d'exécution (UE) 2018/574 de la Commission du 15 décembre 2017 précité. </p>
<p>Le tiers indépendant chargé de fournir et d'installer ce dispositif transmet au ministre chargé des douanes et à la Commission européenne une déclaration attestant que le dispositif installé répond aux exigences énoncées à l'article 7 du même règlement.</p>
</CONTENU>
</BLOC_TEXTUEL>
<LIENS>
<LIEN cidtexte="JORFTEXT000037518803" datesignatexte="2018-10-23" id="LEGIARTI000037520322" naturetexte="LOI" nortexte="CPAE1805937L" num="30" numtexte="2018-898" sens="cible" typelien="MODIFIE">LOI n°2018-898 du 23 octobre 2018 - art. 30</LIEN>
<LIEN cidtexte="JORFTEXT000038215083" datesignatexte="2019-03-08" id="LEGITEXT000038222496" naturetexte="DECRET" nortexte="CPAD1903158D" num="" numtexte="2019-177" sens="cible" typelien="CITATION">Décret n°2019-177 du 8 mars 2019 (V)</LIEN>
<LIEN cidtexte="JORFTEXT000038215083" datesignatexte="2019-03-08" id="LEGIARTI000038222508" naturetexte="DECRET" nortexte="CPAD1903158D" num="1" numtexte="2019-177" sens="cible" typelien="CITATION">Décret n°2019-177 du 8 mars 2019 - art. 1 (V)</LIEN>
<LIEN cidtexte="JORFTEXT000038229990" datesignatexte="2019-03-13" id="LEGITEXT000038230580" naturetexte="DECRET" nortexte="CPAD1834891D" num="" numtexte="2019-187" sens="cible" typelien="CITATION">Décret n°2019-187 du 13 mars 2019 (V)</LIEN>

<LIEN cidtexte="JORFTEXT000049059878" datesignatexte="2024-01-29" id="LEGITEXT000049064556" naturetexte="DECRET" nortexte="ECOD2328143D" num="" numtexte="2024-48" sens="cible" typelien="CITATION">Décret n°2024-48 du 29 janvier 2024 (V)</LIEN>
<LIEN cidtexte="LEGITEXT000006072665" datesignatexte="2999-01-01" id="LEGIARTI000032549053" naturetexte="CODE" nortexte="" num="L3512-24" numtexte="" sens="source" typelien="CITATION">Code de la santé publique - art. L3512-24 (V)</LIEN>
<LIEN cidtexte="LEGITEXT000006072665" datesignatexte="2999-01-01" id="LEGIARTI000037526565" naturetexte="CODE" nortexte="" num="L3512-25" numtexte="" sens="cible" typelien="CITATION">Code de la santé publique - art. L3512-25 (V)</LIEN>
<LIEN cidtexte="LEGITEXT000006072665" datesignatexte="2999-01-01" id="LEGIARTI000037526562" naturetexte="CODE" nortexte="" num="L3512-26" numtexte="" sens="cible" typelien="CITATION">Code de la santé publique - art. L3512-26 (V)</LIEN>
<LIEN cidtexte="LEGITEXT000006072665" datesignatexte="2999-01-01" id="LEGIARTI000048654390" naturetexte="CODE" nortexte="" num="L3515-4" numtexte="" sens="cible" typelien="CITATION">Code de la santé publique - art. L3515-4 (VD)</LIEN>
<LIEN cidtexte="LEGITEXT000006072665" datesignatexte="2999-01-01" id="LEGIARTI000038230724" naturetexte="CODE" nortexte="" num="R3512-31" numtexte="" sens="cible" typelien="CITATION">Code de la santé publique - art. R3512-31 (V)</LIEN>
<LIEN cidtexte="LEGITEXT000006072665" datesignatexte="2999-01-01" id="LEGIARTI000038230759" naturetexte="CODE" nortexte="" num="R3512-34" numtexte="" sens="cible" typelien="CITATION">Code de la santé publique - art. R3512-34 (V)</LIEN>
<LIEN cidtexte="LEGITEXT000006071154" datesignatexte="2999-01-01" id="LEGIARTI000051742218" naturetexte="CODE" nortexte="" num="28-1" numtexte="" sens="cible" typelien="CITATION">Code de procédure pénale - art. 28-1 (V)</LIEN>
<LIEN cidtexte="LEGITEXT000006069583" datesignatexte="2999-01-01" id="LEGIARTI000037526553" naturetexte="CODE" nortexte="" num="L80 N" numtexte="" sens="cible" typelien="CITATION">Livre des procédures fiscales - art. L80 N (V)</LIEN>
</LIENS>
</ARTICLE>
