<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<ARTICLE>
<META>
<META_COMMUN>
<ID>KALIARTI000051664623</ID>
<ANCIEN_ID/>
<ORIGINE>KALI</ORIGINE>
<URL>article/KALI/ARTI/00/00/51/66/46/KALIARTI000051664623.xml</URL>
<NATURE>Article</NATURE>
</META_COMMUN>
<META_SPEC>
<META_ARTICLE>

<NUM>1er</NUM>
<TITRE>Modifications des dispositions de l'accord paritaire du 13 juillet 2000 sur le financement du paritarisme de la convention collective</TITRE>

<ETAT>VIGUEUR_ETEN</ETAT>


<CALIPSOS/>
<HISTORIQUE/>
<DATE_DEBUT>2025-06-08</DATE_DEBUT>
<DATE_FIN>2999-01-01</DATE_FIN>
<DATE_DEB_EXT>2999-01-01</DATE_DEB_EXT>
<DATE_FIN_EXT>2999-01-01</DATE_FIN_EXT>
<TYPE>AUTONOME</TYPE>

</META_ARTICLE>
</META_SPEC>
</META>
<CONTEXTE>
<TEXTE cid="KALITEXT000051664619" date_publi="2025-05-27" date_signature="2025-02-26" nature="Avenant" nor="ASET2550361M" num="4" num_parution_jo="">
<TITRE_TXT c_titre_court="Financement du paritarisme" debut="2025-06-08" fin="2999-01-01" id_txt="KALITEXT000051664619">Avenant n° 4 du 26 février 2025 à l'accord du 13 juillet 2000 relatif au financement du paritarisme</TITRE_TXT>


</TEXTE>
<CONTENEUR cid="KALICONT000005635886" date_publi="1976-04-01" etat="VIGUEUR_ETEN" nature="IDCC" num="843" titre="Convention collective nationale de la boulangerie-pâtisserie du 19 mars 1976. Etendue par arrêté du 21 juin 1978 JONC 28 juillet 1978." url="conteneur/KALI/CONT/00/00/05/63/58/KALICONT000005635886.xml"/>
</CONTEXTE>
<VERSIONS>
<VERSION etat="VIGUEUR_ETEN">
<LIEN_ART debut="2025-06-08" etat="VIGUEUR_ETEN" fin="2999-01-01" id="KALIARTI000051664623" num="1er" origine="KALI"/>
</VERSION>
</VERSIONS>
<BLOC_TEXTUEL>
<CONTENU>
<p align="center">1.1.   Préambule </p>
<p align="left">Après le 3e paragraphe du « Préambule » de l'accord paritaire du 13 juillet 2000 sur le financement du paritarisme de la convention collective, les paragraphes suivants sont ajoutés comme suit : </p>
<p align="left">« Après plusieurs années de mise en place d'un dispositif de financement du paritarisme et du dialogue social dans la branche de la boulangerie et boulangerie-pâtisserie, les partenaires sociaux souhaitent le renforcer, le consolider et le moderniser. </p>
<p align="left">Ils rappellent que ce financement est indispensable pour leur donner les moyens financiers d'assurer la mise en œuvre des dispositions conventionnelles de la profession, le suivi des accords collectifs dans les différentes instances paritaires de la branche, de faire face aux besoins de fonctionnement des instances paritaires et de financer des actions de promotion de la branche. </p>
<p align="left">Ainsi, les parties signataires conviennent d'attribuer des moyens supplémentaires aux organisations syndicales de salariés et aux organisations professionnelles d'employeurs représentatives dans la branche en vue de leur permettre d'exercer au mieux leur mandat au sein de la branche et de permettre plus globalement à la branche d'assurer ses missions dans le cadre d'un dialogue social de qualité. </p>
<p align="left">Ces moyens supplémentaires complètent les dispositions conventionnelles de branche actuellement en vigueur. Ainsi, les parties signataires du présent accord réaffirment leur volonté de poursuivre le développement d'un dialogue social, ouvert, constructif et responsable, dans l'intérêt des entreprises et des salariés de la branche. » </p>
<p align="left">La version consolidée du préambule est la suivante : </p>
<p align="left">« Les organisations professionnelles et les fédérations syndicales signataires souhaitent développer la négociation collective au sein de la branche et promouvoir l'exercice de la profession au sein des entreprises artisanales de boulangerie et de boulangerie-pâtisserie. </p>
<p align="left">Elles ont d'ailleurs été amenées à négocier, au cours de cette année, un accord sur la réduction du temps de travail générateur d'emploi, ainsi qu'un accord relatif à la prévoyance. </p>
<p align="left">Afin de permettre un tel développement et pour tenir compte des différentes structures de négociations en place au sein de la branche professionnelle, il est paru indispensable de donner aux instances de la profession les moyens financiers de pouvoir mener à bien leur mission et, notamment, de réaliser un travail de qualité au profit des entreprises artisanales de boulangerie-pâtisserie et de leurs salariés. </p>
<p align="left">Après plusieurs années de mise en place d'un dispositif de financement du paritarisme et du dialogue social dans la branche de la boulangerie et boulangerie-pâtisserie, les partenaires sociaux souhaitent le renforcer, le consolider et le moderniser. </p>
<p align="left">Ils rappellent que ce financement est indispensable pour leur donner les moyens financiers d'assurer la mise en œuvre des dispositions conventionnelles de la profession, le suivi des accords collectifs dans les différentes instances paritaires de la branche, de faire face aux besoins de fonctionnement des instances paritaires et de financer des actions de promotion de la branche. </p>
<p align="left">Ainsi, les parties signataires conviennent d'attribuer des moyens supplémentaires aux organisations syndicales de salariés et aux organisations professionnels d'employeurs représentatives dans la branche en vue de leur permettre d'exercer au mieux leur mandat au sein de la branche et de permettre plus globalement à la branche d'assurer ses missions dans le cadre d'un dialogue social de qualité. </p>
<p align="left">Ces moyens supplémentaires complètent les dispositions conventionnelles de branche actuellement en vigueur. Ainsi, les parties signataires du présent accord réaffirment leur volonté de poursuivre le développement d'un dialogue social, ouvert, constructif et responsable, dans l'intérêt des entreprises et des salariés de la branche. </p>
<p align="left">Il est convenu ce qui suit : » </p>
<p align="center">1.2.   Article 2 « Cotisations » </p>
<p align="left">Le paragraphe 1 de l'article 2 de l'accord paritaire du 13 juillet 2000 sur le financement du paritarisme de la convention collective ci-après : </p>
<p align="left">« Tous les employeurs de salariés d'entreprises artisanales de la boulangerie et de la boulangerie-pâtisserie versent à l'association paritaire une cotisation égale à 0,15 % des salaires entrant dans l'assiette des cotisations de sécurité sociale. » </p>
<p align="left">Est complété comme suit : </p>
<p align="left">« Afin d'assurer le bon fonctionnement de l'association, un budget de 2 % de la collecte issue de la cotisation de 0,15 %, est consacré à la prise en charge des frais inhérents aux réunions paritaires. </p>
<p align="left">Dans le cadre d'un dispositif de financement du paritarisme et du dialogue social renforcé dans la branche, ces mêmes employeurs versent également à l'association paritaire une cotisation égale à 0,10 % des salaires entrant dans l'assiette des cotisations de sécurité sociale à compter du 1er janvier 2026. » </p>
<p align="left">Les dispositions du paragraphe 2 de l'article 2 de l'accord paritaire du 13 juillet 2000 sur le financement du paritarisme de la convention collective, ci-après : </p>
<p align="left">« Cette cotisation est recouvrée par l'ISICA, sis 26, rue de Montholon, 75009 Paris, en même temps et dans les mêmes conditions que les cotisations affectées au financement de la prévoyance et de la retraite complémentaire, qui la reverse à l'association paritaire visée à l'article 1er. » </p>
<p align="left">Sont supprimées et remplacées par les dispositions suivantes : </p>
<p align="left">« <i>Cette cotisation est recouvrée par l'organisme collecteur, choisi par les membres de la commission paritaire permanente de négociation et d'interprétation (CPPNI) de la branche, qui la reverse à l'association paritaire visée à l'article 1er.</i>  (1)
</p>
<p align="left">L'association, pourra, conformément à la décision de la CPPNI, signer avec le ou les organisme (s) concerné (s) une ou des convention (s) qui devra/ devront entre autres, selon son objet : <br/>–   définir notamment les frais de collecte et les obligations des parties ; <br/>–   respecter les clés de répartition définies par avenant à l'accord paritaire du 13 juillet 2000 ; <br/>–   recevoir les fonds de la collecte des cotisations mentionnées à l'article 2. </p>
<p align="left">Les organisations syndicales de salariés et les organisations professionnelles d'employeurs de la branche souhaitent que cette collecte soit confiée, dès que possible, aux unions de recouvrement des cotisations de sécurité sociale et d'allocations familiales (Urssaf) mentionnées à l'article L. 213-1 du code de la sécurité sociale. » </p>
<p align="left">La version consolidée de l'article 2 « Cotisations » est la suivante : </p>
<p align="left">« Tous les employeurs de salariés d'entreprises artisanales de la boulangerie et de la boulangerie-pâtisserie versent à l'association paritaire une cotisation égale à 0,15 % des salaires entrant dans l'assiette des cotisations de sécurité sociale. </p>
<p align="left">Afin d'assurer le bon fonctionnement de l'association, un budget de 2 % de la collecte issue de la cotisation de 0,15 %, est consacré à la prise en charge des frais inhérents aux réunions paritaires. </p>
<p align="left">Dans le cadre d'un dispositif de financement du paritarisme et du dialogue social renforcé dans la branche, ces mêmes employeurs versent également à l'association paritaire une cotisation égale à 0,10 % des salaires entrant dans l'assiette des cotisations de sécurité sociale à compter du 1er janvier 2026. </p>
<p align="left">Cette cotisation est recouvrée par l'organisme collecteur, choisi par les membres de la commission paritaire permanente de négociation et d'interprétation (CPPNI) de la branche, qui la reverse à l'association paritaire visée à l'article 1er. </p>
<p align="left">L'association, pourra, conformément à la décision de la CPPNI, signer avec le ou organisme (s) concerné (s) une ou des convention (s) qui devra/ devront entre autres, selon son objet : <br/>–   définir notamment les frais de collecte et les obligations des parties ; <br/>–   respecter les clés de répartition définies par avenant à l'accord paritaire du 13 juillet 2000 ; <br/>–   recevoir les fonds de la collecte des cotisations mentionnées à l'article 2. </p>
<p align="left">Les organisations syndicales de salariés et les organisations professionnelles d'employeurs de la branche souhaitent que cette collecte soit confiée, dès que possible, aux unions de recouvrement des cotisations de sécurité sociale et d'allocations familiales (Urssaf) mentionnées à l'article L. 213-1 du code de la sécurité sociale. » </p>
<p align="center">1.3.   Article 3 « Affectation du montant des cotisations recueillies » </p>
<p align="left">L'article 3 de l'accord paritaire du 13 juillet 2000 sur le financement du paritarisme de la convention collective modifié par avenant n° 3 du 26 septembre 2022 ci-après : </p>
<p align="left">« Le montant total et global des cotisations recueillies par l'association paritaire sera affecté à l'exercice du droit à la négociation collective des salariés et des employeurs selon les modalités suivantes : </p>
<p align="left">Une moitié affectée au financement du paritarisme des salariés et répartie pour deux tiers en cinq parts égales entre les cinq organisations représentatives des salariés et pour un tiers au prorata des pourcentages obtenus par chaque organisation syndicale lors des échanges paritaires intervenus le 7 septembre 2022, relatifs à la répartition faisant suite à la mesure de représentativité des organisations syndicales de salariés issue de l'arrêté fixant la liste des organisations syndicales reconnues représentatives dans la convention collective nationale de la boulangerie-pâtisserie (entreprises artisanales) (n° 0843), paru au Journal officiel. </p>
<p align="left">Cette moitié correspondant aux deux tiers et au tiers précités ci-dessus, est donc répartie comme suit : <br/>24,80 % : Fédération nationale agro-alimentaire et forestière (FNAF CGT) ; <br/>22,63 % : Fédération générale agro-alimentaire (FGA CFDT) ; <br/>21,15 % : Fédération générale des travailleurs de l'agriculture, de l'alimentation et des secteurs connexes (FGTA FO) ; <br/>17,96 % : Fédération commerces et services (UNSA FCS) ; <br/>13,46 % : Fédération agro-alimentaire (CFE-CGC Agro). </p>
<p align="left">Une moitié affectée au financement du paritarisme des employeurs, est répartie entre les organisations professionnelles d'employeurs représentatives pour l'année 2022 comme suit : <br/>96,17 % : Confédération nationale de la boulangerie et boulangerie-pâtisserie française (CNBPF) ; <br/>3,83 % : Fédération des entreprises de boulangerie (FEB). </p>
<p align="left">À compter de 2023, et sauf volonté contraire des organisations professionnelles d'employeurs représentatives, cette répartition se réalisera, conformément à l'arrêté de représentativité en vigueur fixant la liste des organisations professionnelles d'employeurs reconnues représentatives dans la convention collective nationale de la boulangerie-pâtisserie (entreprises artisanales) (n° 0843), comme suit : <br/>88,52 % : Confédération nationale de la boulangerie et boulangerie-pâtisserie française (CNBPF) ; <br/>11,48 % : Fédération des entreprises de boulangerie (FEB). </p>
<p align="left">L'association paritaire rendra compte, annuellement, à la commission paritaire nationale, de la manière dont sont utilisés les fonds ainsi collectés. » </p>
<p align="left">Est modifié comme suit : </p>
<p align="left">« Le montant total et global des cotisations recueillies par l'association paritaire, au titre de la collecte issue de la cotisation de 0,15 %, dont un budget de 2 % est consacré à la prise en charge des frais inhérents aux réunions paritaires, sera affecté à l'exercice du droit à la négociation collective des salariés et des employeurs selon les modalités suivantes : <br/>À ce jour, et en application des arrêtés du 8 novembre 2021 fixant la liste des organisations syndicales et patronales reconnues représentatives dans la convention collective nationale de la boulangerie-pâtisserie (entreprises artisanales) (n° 0843), parus au Journal officiel : </p>
<p align="left">Une moitié affectée au financement du paritarisme des salariés et répartie pour deux tiers en cinq parts égales entre les cinq organisations représentatives des salariés et pour un tiers au prorata des pourcentages obtenus par chaque organisation syndicale lors des échanges paritaires intervenus le 7 septembre 2022 : </p>
<p align="left">Cette moitié correspondant aux deux tiers et au tiers précités ci-dessus, est donc répartie comme suit : <br/>24,80 % : Fédération nationale agro-alimentaire et forestière (FNAF CGT) ; <br/>22,63 % : Fédération générale agro-alimentaire (FGA CFDT) ; <br/>21,15 % : Fédération générale des travailleurs de l'agriculture, de l'alimentation et des secteurs connexes (FGTA FO) ; <br/>17,96 % : Fédération commerces et services (UNSA FCS) ; <br/>13,46 % : Fédération agro-alimentaire (CFE-CGC Agro). </p>
<p align="left">Une moitié affectée au financement du paritarisme des employeurs, est répartie entre les organisations professionnelles d'employeurs représentatives pour l'année 2022 comme suit : <br/>96,17 % : Confédération nationale de la boulangerie et boulangerie-pâtisserie française (CNBPF) ; <br/>3,83 % : Fédération des entrepreneurs de boulangerie (FEB). </p>
<p align="left">À compter de 2023, et sauf volonté contraire des organisations professionnelles d'employeurs représentatives, cette répartition se réalisera, conformément à l'arrêté de représentativité en vigueur fixant la liste des organisations professionnelles d'employeurs reconnues représentatives dans la convention collective nationale de la boulangerie-pâtisserie (entreprises artisanales) (n° 0843), comme suit : <br/>88,52 % : Confédération nationale de la boulangerie et boulangerie-pâtisserie française (CNBPF) ; <br/>11,48 % : Fédération des entrepreneurs de boulangerie (FEB). </p>
<p align="left">Dans le cadre d'un dispositif de financement du paritarisme et du dialogue social renforcé dans la branche, le montant total et global des cotisations recueillies par l'association paritaire, au titre de la collecte issue de la cotisation de 0,10 %, sera affecté à l'exercice du droit à la négociation collective des salariés et des employeurs, à compter du 1er janvier 2026, selon les modalités suivantes : </p>
<p align="left">À ce jour, et en application des arrêtés du 8 novembre 2021 fixant la liste des organisations syndicales et patronales reconnues représentatives dans la convention collective nationale de la boulangerie-pâtisserie (entreprises artisanales) (n° 0843), parus au Journal officiel : </p>
<p align="left">45 % de cette collecte sont affectés au financement du paritarisme des salariés et répartis comme suit : </p>
<p align="left">Une moitié affectée au financement du paritarisme des salariés et répartie pour deux tiers en cinq parts égales entre les cinq organisations représentatives des salariés et pour un tiers au prorata des pourcentages obtenus par chaque organisation syndicale lors des échanges paritaires intervenus le 7 septembre 2022, relatifs à la répartition faisant suite à la mesure de représentativité des organisations syndicales de salariés issue de l'arrêté du 8 novembre 2021 fixant la liste des organisations syndicales reconnues représentatives dans la convention collective nationale de la boulangerie-pâtisserie (entreprises artisanales) (n° 0843), paru au Journal officiel. </p>
<p align="left">Cette moitié correspondant aux deux tiers et au tiers précités ci-dessus, est donc répartie comme suit : <br/>24,80 % : Fédération nationale agro-alimentaire et forestière (FNAF CGT) ; <br/>22,63 % : Fédération générale agro-alimentaire (FGA CFDT) ; <br/>21,15 % : Fédération générale des travailleurs de l'agriculture, de l'alimentation et des secteurs connexes (FGTA FO) ; <br/>17,96 % : Fédération commerces et services (UNSA FCS) ; <br/>13,46 % : Fédération agro-alimentaire (CFE-CGC Agro). </p>
<p align="left">45 % de cette collecte sont affectés au financement du paritarisme des employeurs, et répartis entre les organisations professionnelles d'employeurs, conformément à l'arrêté de représentativité en vigueur du 8 novembre 2021 fixant la liste des organisations professionnelles d'employeurs reconnues représentatives dans la convention collective nationale de la boulangerie-pâtisserie (entreprises artisanales) (n° 0843) comme suit : <br/>88,52 % : Confédération nationale de la boulangerie et boulangerie-pâtisserie française (CNBPF) ; <br/>11,48 % : Fédération des entrepreneurs de boulangerie (FEB). </p>
<p align="left">10 % de cette collecte sont affectés au financement du paritarisme et du dialogue social pour les actions de communication et de promotion du dialogue social de la branche telles que notamment : les accords collectifs de la branche, le régime de protection sociale, le départ à la retraite des salariés, la vie des commissions paritaires régionales de la boulangerie et boulangerie-pâtisserie. </p>
<p align="left">L'association paritaire rendra compte, annuellement, à la commission paritaire nationale, de la manière dont sont utilisés les fonds ainsi collectés. »</p>
<p>
<font color="808080">
<em>
 (1) Le 9e alinéa de l'article 1.2 est étendu sous réserve d'une part, du respect des articles L. 931-1 et L. 931-2 du code de la sécurité sociale qui ne prévoient pas le recouvrement de fonds pour le compte d'un tiers et d'autre part, que la délégation de la collecte de la contribution conventionnelle de dialogue social ne soit pas confiée à un organisme de prévoyance.  <br/>(Arrêté du 15 mai 2025 - art. 1)</em>
</font>
</p>
</CONTENU>
</BLOC_TEXTUEL>
<LIENS>
<LIEN cidtexte="JORFTEXT000044408847" datesignatexte="2021-11-08" id="JORFTEXT000044408847" naturetexte="ARRETE" nortexte="MTRT2125607A" num="" numtexte="" sens="source" typelien="CITATION">Arrêté du 8 novembre 2021</LIEN>

<LIEN cidtexte="KALITEXT000005688628" datesignatexte="2000-07-13" id="KALIARTI000051727296" naturetexte="ACCORD" nortexte="ASET0050586M" num="" numtexte="" sens="source" typelien="MODIFIE">Création d'une association paritaire - art. (VNE)</LIEN>
<LIEN cidtexte="KALITEXT000005688628" datesignatexte="2000-07-13" id="KALIARTI000051727293" naturetexte="ACCORD" nortexte="ASET0050586M" num="2" numtexte="" sens="source" typelien="MODIFIE">Création d'une association paritaire - art. 2 (VNE)</LIEN>
<LIEN cidtexte="KALITEXT000005688628" datesignatexte="2000-07-13" id="KALIARTI000051727291" naturetexte="ACCORD" nortexte="ASET0050586M" num="3" numtexte="" sens="source" typelien="MODIFIE">Création d'une association paritaire - art. 3 (VNE)</LIEN>
<LIEN cidtexte="LEGITEXT000006073189" datesignatexte="2999-01-01" id="LEGIARTI000006741637" naturetexte="CODE" nortexte="" num="L213-1" numtexte="" sens="source" typelien="CITATION">Code de la sécurité sociale. - art. L213-1</LIEN>
</LIENS>



<INFORMATIONS_COMPLEMENTAIRES>
<CONTENU/>
</INFORMATIONS_COMPLEMENTAIRES>
</ARTICLE>
