<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<ARTICLE>
<META>
<META_COMMUN>
<ID>JORFARTI000051745802</ID>
<ANCIEN_ID/>
<ORIGINE>JORF</ORIGINE>
<URL>article/JORF/ARTI/00/00/51/74/58/JORFARTI000051745802.xml</URL>
<NATURE>Article</NATURE>
</META_COMMUN>
<META_SPEC>
<META_ARTICLE>
<NUM/>



<MCS_ART/>

<DATE_DEBUT>2999-01-01</DATE_DEBUT>
<DATE_FIN>2999-01-01</DATE_FIN>


<TYPE>AUTONOME</TYPE>


</META_ARTICLE>
</META_SPEC>
</META>
<CONTEXTE>
<TEXTE cid="JORFTEXT000051745801" date_publi="2025-06-17" date_signature="2999-01-01" nature="AVIS" nor="TSSS2516845V" num="" num_parution_jo="0139">
<TITRE_TXT c_titre_court="Avis divers" debut="2999-01-01" fin="2999-01-01" id_txt="JORFTEXT000051745801">Avis relatif à la tarification du support de bras dynamique à assistance électrique GOWING2 visé à l'article L. 165-1 du code de la sécurité sociale</TITRE_TXT>
</TEXTE>
</CONTEXTE>
<VERSIONS>
<VERSION etat="">
<LIEN_ART debut="2999-01-01" etat="" fin="2999-01-01" id="JORFARTI000051745802" num="" origine="JORF"/>
</VERSION>
</VERSIONS>
<SM>
<CONTENU/>
</SM>
<BLOC_TEXTUEL>
<CONTENU>
<p>
<br/>En application, d'une part, de la convention entre le comité économique des produits de santé et :</p>
<p>
<br/>- la société CREE,</p>
<p>
<br/>et, d'autre part, par décision du comité économique des produits de santé, en l'absence de convention entre le comité économique des produits de santé et :</p>
<p>
<br/>- la Fédération des syndicats pharmaceutiques de France (FSPF) ;<br/>- le Syndicat national des associations d'assistance à domicile (SNADOM) ;<br/>- le Syndicat national des prestataires de santé à domicile (SYNALAM) ;<br/>- le Syndicat national autonome de prestataires de santé à domicile (SYNAPSAD) ;<br/>- l'Union nationale des prestataires de dispositifs médicaux (UNPDM) ;<br/>- l'Union des prestataires de santé à domicile indépendants (UPSADI) ;<br/>- l'Union syndicale des pharmaciens d'officine (USPO),</p>
<p>
<br/>les prix de vente maximum hors taxes au distributeur revendant directement aux assurés sociaux (dénommés ci-après prix de cession) en € HT et les tarifs et les prix limites de vente au public en € TTC (PLV) des produits visés ci-dessous sont fixés comme suit et prennent effet à compter du treizième jour suivant la date de la publication du présent avis au Journal officiel de la République française :</p>
<div>
<div align="center">

<table border="1">
<tr>
<th>
<br/>CODE</th>
<th>
<br/>DÉSIGNATION</th>
<th>
<br/>Prix de cession
      <br/>
     en € HT</th>
<th>
<br/>TARIF/PLV
      <br/>
     en € TTC</th>
</tr>
<tr>
<td align="center">
<br/>1238614</td>
<td align="justify">
<br/>Support bras dynamique à assist. élec., CREE, GOWING<sup>2</sup>, location trimestrielle</td>
<td align="center">
<br/>1 734,86</td>
<td align="center">
<br/>1 968,75</td>
</tr>
<tr>
<td align="center">
<br/>1212282</td>
<td align="justify">
<br/>Support bras dynamique à assist. élec., CREE, GOWING<sup>2</sup>, option d'achat</td>
<td align="center">
<br/>5 948,10</td>
<td align="center">
<br/>6 750,00</td>
</tr>
<tr>
<td align="center">
<br/>1200149</td>
<td align="justify">
<br/>Support bras dynamique à assist. élec., CREE, GOWING<sup>2</sup>, prestation initiale</td>
<td align="center">
<br/>-</td>
<td align="center">
<br/>375,00</td>
</tr>
</table>

</div>
</div>
</CONTENU>
</BLOC_TEXTUEL>
<LIENS/>
</ARTICLE>
