<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<ARTICLE>
<META>
<META_COMMUN>
<ID>KALIARTI000022021453</ID>
<ANCIEN_ID/>
<ORIGINE>KALI</ORIGINE>
<URL>article/KALI/ARTI/00/00/22/02/14/KALIARTI000022021453.xml</URL>
<NATURE>Article</NATURE>
</META_COMMUN>
<META_SPEC>
<META_ARTICLE>

<NUM>44</NUM>
<TITRE/>

<ETAT>MODIFIE</ETAT>


<CALIPSOS/>
<HISTORIQUE/>
<DATE_DEBUT>2009-07-01</DATE_DEBUT>
<DATE_FIN>2013-02-21</DATE_FIN>
<DATE_DEB_EXT>2999-01-01</DATE_DEB_EXT>
<DATE_FIN_EXT>2999-01-01</DATE_FIN_EXT>
<TYPE/>

</META_ARTICLE>
</META_SPEC>
</META>
<CONTEXTE>
<TEXTE cid="KALITEXT000005675709" date_publi="2999-01-01" date_signature="1983-06-30" nature="Convention collective nationale " nor="" num="" num_parution_jo="">
<TITRE_TXT c_titre_court="Convention collective nationale du 30 juin 1983" debut="1983-06-30" fin="2999-01-01" id_txt="KALITEXT000005675709">Convention collective nationale de la pâtisserie du 30 juin 1983.  Etendue par arrêté du 29 décembre 1983 JONC 13 janvier 1984.</TITRE_TXT>


<TM>
<TITRE_TM debut="1983-06-30" fin="2999-01-01" id="KALISCTA000005720175">Chapitre III : Contrat de travail</TITRE_TM>
<TM>
<TITRE_TM debut="2005-02-03" fin="2999-01-01" id="KALISCTA000005750746">Section 6 : Parentalité, maladie et invalidité</TITRE_TM>
<TM>
<TITRE_TM debut="2005-02-03" fin="2999-01-01" id="KALISCTA000005761319">Maintien de la rémunération en cas de maladie ou d'accident</TITRE_TM>
</TM>
</TM>
</TM>
</TEXTE>
<CONTENEUR cid="KALICONT000005635611" date_publi="1983-06-30" etat="VIGUEUR_ETEN" nature="IDCC" num="1267" titre="Convention collective nationale de la pâtisserie du 30 juin 1983.  Etendue par arrêté du 29 décembre 1983 JONC 13 janvier 1984." url="conteneur/KALI/CONT/00/00/05/63/56/KALICONT000005635611.xml"/>
</CONTEXTE>
<VERSIONS>
<VERSION etat="REMPLACE">
<LIEN_ART debut="2005-02-03" etat="REMPLACE" fin="2008-12-31" id="KALIARTI000005841410" num="44" origine="KALI"/>
</VERSION>
<VERSION etat="REMPLACE">
<LIEN_ART debut="2008-12-31" etat="REMPLACE" fin="2009-07-01" id="KALIARTI000020634951" num="44" origine="KALI"/>
</VERSION>
<VERSION etat="MODIFIE">
<LIEN_ART debut="2009-07-01" etat="MODIFIE" fin="2013-02-21" id="KALIARTI000022021453" num="44" origine="KALI"/>
</VERSION>
<VERSION etat="VIGUEUR_ETEN">
<LIEN_ART debut="2013-02-21" etat="VIGUEUR_ETEN" fin="2999-01-01" id="KALIARTI000027750228" num="44" origine="KALI"/>
</VERSION>
</VERSIONS>
<BLOC_TEXTUEL>
<CONTENU>
<p align="center">Article 44. 1 </p>
<p align="center">Maintien de salaire <br/>
</p>
<p>Les salariés en arrêt de travail dûment constaté par certificat médical continueront à percevoir leur salaire, y compris les indemnités de la sécurité sociale nettes de CSG et de CRDS, à raison de 90 % de leur rémunération brute pendant 180 jours. </p>
<p>Les salariés bénéficient de cette garantie aux conditions cumulatives suivantes : </p>
<p>― justifier d'une ancienneté de 1 an dans la profession ; </p>
<p>― justifier de leur incapacité dans les 48 heures ; </p>
<p>― être pris en charge par la sécurité sociale ; </p>
<p>― être soignés sur le territoire français ou dans l'un des autres pays de l'Union européenne.</p>
<p>L'indemnisation court à compter du 1er jour d'absence en cas d'accident du travail ou de maladie professionnelle, au 4e jour d'absence dans tous les autres cas. </p>
<p>Si une ou plusieurs absences pour maladie ou accident ont été indemnisées au cours des 12 mois antérieurs, la durée totale de l'indemnisation ne peut dépasser 180 jours. </p>
<p>Lorsque les indemnités de la sécurité sociale sont réduites du fait, par exemple, de l'hospitalisation ou d'une sanction de la caisse pour non-respect de son règlement intérieur, elles sont réputées être servies intégralement. </p>
<p>Le salaire à prendre en considération est celui qu'aurait perçu l'intéressé s'il avait normalement poursuivi son activité, non compris les éventuelles augmentations d'horaire causées par ladite absence. </p>
<p align="center">
<br/>Article 44. 2 </p>
<p align="center">Incapacité de travail </p>
<br/>A l'issue de la première période d'indemnisation dite maintien de salaire, il sera versé des indemnités journalières dont le montant, y compris les prestations de la sécurité sociale nettes de CSG et de CRDS et un éventuel salaire à temps partiel ou toute autre ressource, sera égal à 1 / 360 de 75 % du salaire brut de référence. <p>Ces indemnités sont versées tant que les indemnités de la sécurité sociale sont versées et cessent dans les cas suivants : </p>
<p>― lors de la reprise du travail par le salarié ; </p>
<p>― lorsque la sécurité sociale cesse le service de ses propres prestations ; </p>
<p>― lors de la mise en invalidité, ou de la reconnaissance d'une incapacité permanente professionnelle du salarié ; </p>
<p>― au décès du salarié ; </p>
<p>― et, au plus tard, à la liquidation de la pension de vieillesse. </p>
<p>En tout état de cause, les prestations ne peuvent être servies au-delà du 1 095e jour d'arrêt de travail. </p>
<p>Lorsque la sécurité sociale suspend ses prestations, les indemnités journalières complémentaires sont également suspendues. Lorsque les indemnités de la sécurité sociale sont réduites, elles sont réputées être servies intégralement. </p>
<p>Pour les salariés ne justifiant pas de l'ancienneté nécessaire de 1 an dans la profession pour bénéficier de la première période d'indemnisation maintien de salaire à 90 %, l'indemnisation débutera à l'issue d'une franchise fixe de 90 jours par arrêt à hauteur de 1 / 360 de 75 % du salaire brut de référence. </p>
<p>En cas de nouvel arrêt après épuisement des droits maintien de salaire à 90 %, l'indemnisation débutera au 1er jour en cas d'accident du travail ou maladie professionnelle, au 4e jour dans les autres cas. </p>
<p>La notion d'ancienneté dans la profession est celle définie à l'article 23. 2 et le montant du salaire de référence est fixé par l'article 2 de l'annexe relative au contrat de prévoyance.</p>
</CONTENU>
</BLOC_TEXTUEL>
<LIENS>
<LIEN cidtexte="KALITEXT000021980877" datesignatexte="2009-10-27" id="KALIARTI000021980882" naturetexte="avenant" nortexte="ASET0951250M" num="2" numtexte="68" sens="cible" typelien="CITATION">Régime de prévoyance des cadres et des non-cadres - art. 2 (VE)</LIEN>
<LIEN cidtexte="KALITEXT000021980877" datesignatexte="2009-10-27" id="KALIARTI000021980882" naturetexte="avenant" nortexte="ASET0951250M" num="2" numtexte="68" sens="cible" typelien="MODIFIE">Régime de prévoyance des cadres et des non-cadres - art. 2 (VNE)</LIEN>
</LIENS>



</ARTICLE>
