<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<ARTICLE>
<META>
<META_COMMUN>
<ID>KALIARTI000005841370</ID>
<ANCIEN_ID>KBCAAXXXXXX00037XAAXEXXA</ANCIEN_ID>
<ORIGINE>KALI</ORIGINE>
<URL>article/KALI/ARTI/00/00/05/84/13/KALIARTI000005841370.xml</URL>
<NATURE>Article</NATURE>
</META_COMMUN>
<META_SPEC>
<META_ARTICLE>

<NUM>37</NUM>
<TITRE/>

<ETAT>ABROGE</ETAT>


<CALIPSOS/>
<HISTORIQUE>Abrogé par Accord du 22 juin 1999 en vigueur au 1er janvier 2000 BO conventions collectives 99-30 étendu par arrêté du 19 octobre 1999 JORF 30 octobre 1999.</HISTORIQUE>
<DATE_DEBUT>1983-06-30</DATE_DEBUT>
<DATE_FIN>2000-01-01</DATE_FIN>
<DATE_DEB_EXT>2999-01-01</DATE_DEB_EXT>
<DATE_FIN_EXT>2999-01-01</DATE_FIN_EXT>
<TYPE/>

</META_ARTICLE>
</META_SPEC>
</META>
<CONTEXTE>
<TEXTE cid="KALITEXT000005675709" date_publi="2999-01-01" date_signature="1983-06-30" nature="Convention collective nationale " nor="" num="" num_parution_jo="">
<TITRE_TXT c_titre_court="Convention collective nationale du 30 juin 1983" debut="1983-06-30" fin="2999-01-01" id_txt="KALITEXT000005675709">Convention collective nationale de la pâtisserie du 30 juin 1983.  Etendue par arrêté du 29 décembre 1983 JONC 13 janvier 1984.</TITRE_TXT>


<TM>
<TITRE_TM debut="1983-06-30" fin="2999-01-01" id="KALISCTA000005720175">Chapitre III : Contrat de travail</TITRE_TM>
<TM>
<TITRE_TM debut="1983-06-30" fin="2999-01-01" id="KALISCTA000005750744">Section 4 : Rémunération</TITRE_TM>
<TM>
<TITRE_TM debut="1983-06-30" fin="2999-01-01" id="KALISCTA000005750741">Barème de la grille nationale des salaires</TITRE_TM>
</TM>
</TM>
</TM>
</TEXTE>
<CONTENEUR cid="KALICONT000005635611" date_publi="1983-06-30" etat="VIGUEUR_ETEN" nature="IDCC" num="1267" titre="Convention collective nationale de la pâtisserie du 30 juin 1983.  Etendue par arrêté du 29 décembre 1983 JONC 13 janvier 1984." url="conteneur/KALI/CONT/00/00/05/63/56/KALICONT000005635611.xml"/>
</CONTEXTE>
<VERSIONS>
<VERSION etat="ABROGE">
<LIEN_ART debut="1983-06-30" etat="ABROGE" fin="2000-01-01" id="KALIARTI000005841370" num="37" origine="KALI"/>
</VERSION>
<VERSION etat="REMPLACE">
<LIEN_ART debut="2000-01-01" etat="REMPLACE" fin="2002-11-29" id="KALIARTI000005841371" num="37" origine="KALI"/>
</VERSION>
<VERSION etat="REMPLACE">
<LIEN_ART debut="2003-01-01" etat="REMPLACE" fin="2005-02-03" id="KALIARTI000005841372" num="37" origine="KALI"/>
</VERSION>
<VERSION etat="VIGUEUR_ETEN">
<LIEN_ART debut="2005-02-03" etat="VIGUEUR_ETEN" fin="2999-01-01" id="KALIARTI000005841373" num="37" origine="KALI"/>
</VERSION>
</VERSIONS>
<BLOC_TEXTUEL>
<CONTENU>
<br/>   Il est institué une commission paritaire nationale d'interprétation et de conciliation composée d'un nombre égal de représentants des employeurs ressortissant de la confédération nationale de la pâtisserie française et désignés par cette confédération et de représentants des organisations syndicales de salariés (un par organisation syndicale signataire de la convention), étant précisé qu'une organisation syndicale de salariés peut donner mandat au représentant d'une autre organisation syndicale de salariés à l'effet de participer en son nom à cette commission paritaire nationale d'interprétation et de conciliation.<br/>
<br/>
<br/>   La commission paritaire nationale d'interprétation et de conciliation est compétente pour connaître de  :<br/>
<br/>   - tout problème d'interprétation de la présente convention ;<br/>
<br/>   - tout différend à caractère collectif, né de l'application du présent accord et qui n'aura pu être réglé au niveau départemental ou interdépartemental ou régional par la commission paritaire instituée par l'article 36 de la présente convention.<br/>
<br/>   La commission paritaire nationale d'interprétation et de conciliation est saisie par l'une quelconque des parties signataires.<br/>
<br/>   La lettre de demande d'interprétation ou de conciliation, adressée sous forme de lettre recommandée avec accusé de réception, devra exposer succinctement le différend.<br/>
<br/>   La commission paritaire nationale d'interprétation et de conciliation se réunira dans le mois suivant la réception de la lettre de demande d'interprétation ou de conciliation, sous réserve qu'il y ait un délai d'un mois entre deux réunions de la commission, sauf accord entre les signataires de la présente convention.<br/>
<br/>   La commission paritaire nationale d'interprétation et de conciliation pourra demander l'audition des représentants des parties en différend.<br/>
<br/>   Un procès-verbal de conciliation ou de non-conciliation est établi par la commission paritaire.<br/>
<br/>   Ce procès-verbal est signé par les parties en différend, si elles acceptent les propositions de conciliation émises par la commission paritaire.<br/>
<br/>   Lorsque le salarié demandeur assistera à la commission, il sera indemnisé de la façon suivante :<br/>
<br/>   - billet S.N.C.F. aller-retour 2e classe, déduction faite des réductions éventuelles, y compris les éventuels suppléments de transport ;<br/>
<br/>   - les frais d'hôtel et de repas seront remboursés sur les bases retenues par les caisses de retraite complémentaire auxquelles sont affiliées les chambres patronales pour leur participation au conseil d'administration.<br/>
<br/>   Pour compenser la perte de salaire subie par le salarié, il sera accordé à celui-ci, par l'organisation patronale, une indemnité correspondante à la perte de salaire effective. Le justificatif sera fourni par l'employeur à la confédération de la pâtisserie qui le remboursera directement.<br/>
</CONTENU>
</BLOC_TEXTUEL>
<LIENS>
<LIEN cidtexte="KALITEXT000047404016" datesignatexte="2023-01-18" id="KALIARTI000047404019" naturetexte="Avenant" nortexte="ASET2350207M" num="1er" numtexte="101" sens="cible" typelien="CITATION">Barème grille nationale des salaires - art. 1er (VE)</LIEN>
<LIEN cidtexte="" datesignatexte="" id="" naturetexte="" nortexte="" num="" numtexte="" sens="source" typelien="CREATION">Convention collective nationale 1983-06-30 étendue par arrêté du 29 décembre 1983 JONC 13 janvier 1984</LIEN>
</LIENS>



<INFORMATIONS_COMPLEMENTAIRES>
<CONTENU/>
</INFORMATIONS_COMPLEMENTAIRES>
</ARTICLE>
