<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<ARTICLE>
<META>
<META_COMMUN>
<ID>LEGIARTI000006494539</ID>
<ANCIEN_ID>PJEFQXXXXXX013AAXXXXXXAA</ANCIEN_ID>
<ORIGINE>LEGI</ORIGINE>
<URL>article/LEGI/ARTI/00/00/06/49/45/LEGIARTI000006494539.xml</URL>
<NATURE>Article</NATURE>
</META_COMMUN>
<META_SPEC>
<META_ARTICLE>

<NUM>13</NUM>

<ETAT>ABROGE</ETAT>

<DATE_DEBUT>2004-11-25</DATE_DEBUT>
<DATE_FIN>2021-05-01</DATE_FIN>



<TYPE>AUTONOME</TYPE>
</META_ARTICLE>
</META_SPEC>
</META>
<CONTEXTE>
<TEXTE autorite="" cid="JORFTEXT000000875171" date_publi="1971-07-16" date_signature="1971-07-15" ministere="" nature="LOI" nor="" num="71-569" num_parution_jo="">
<TITRE_TXT c_titre_court="Loi n° 71-569 du 15 juillet 1971" debut="2999-01-01" fin="2999-01-01" id_txt="JORFTEXT000000875171">Loi n° 71-569 du 15 juillet 1971 relatives au territoire des Terres australes et antarctiques françaises (1)‎</TITRE_TXT>
<TITRE_TXT c_titre_court="Loi n° 71-569 du 15 juillet 1971" debut="1971-07-16" fin="2999-01-01" id_txt="LEGITEXT000006068410">Loi n° 71-569 du 15 juillet 1971 relative au territoire des Terres australes et antarctiques française (1).</TITRE_TXT>
<TM>
<TITRE_TM debut="2004-11-25" fin="2021-05-01" id="LEGISCTA000006094176">Titre II : Dispositions relatives aux conditions d'entrée et de séjour des étrangers dans les Terres australes et antarctiques françaises.</TITRE_TM>
</TM>
</TEXTE>
</CONTEXTE>

<VERSIONS>
<VERSION etat="ABROGE">
<LIEN_ART debut="2004-11-25" etat="ABROGE" fin="2021-05-01" id="LEGIARTI000006494539" num="13" origine="LEGI"/>
</VERSION>
</VERSIONS>
<NOTA>
<CONTENU/>
</NOTA>
<BLOC_TEXTUEL>
<CONTENU>
<br/>   I. - Toute personne qui aura, par aide directe ou indirecte, facilité ou tenté de faciliter l'entrée, la circulation ou le séjour irréguliers d'un étranger dans les Terres australes et antarctiques françaises sera punie d'un emprisonnement de cinq ans et d'une amende de 30 000 Euros.<br/>
<br/>   Sera puni des mêmes peines celui qui aura facilité ou tenté de faciliter l'entrée, la circulation ou le séjour irréguliers d'un étranger sur le territoire d'un Etat partie au protocole contre le trafic illicite de migrants par terre, air et mer, additionnel à la convention des Nations unies contre la criminalité transnationale organisée, signée à Palerme le 12 décembre 2000.<br/>
<br/>   Pour l'application de l'alinéa précédent, la situation irrégulière de l'étranger est appréciée au regard de la législation de l'Etat partie intéressé. En outre, les poursuites ne pourront être exercées à l'encontre de l'auteur de l'infraction que sur une dénonciation officielle ou sur une attestation des autorités compétentes de l'Etat partie intéressé.<br/>
<br/>   Aucune poursuite ne pourra être exercée contre une personne justifiant qu'elle a été jugée définitivement à l'étranger pour les mêmes faits et, en cas de condamnation, que la peine a été subie ou prescrite.<br/>
<br/>   II. - Les personnes physiques coupables de l'un des délits prévus au I encourent également les peines complémentaires suivantes :<br/>
<br/>   1° L'interdiction de séjour pour une durée de cinq ans au plus ;<br/>
<br/>   2° Le retrait temporaire ou définitif de l'autorisation administrative d'exploiter soit des services occasionnels à la place ou collectifs, soit un service régulier, ou un service de navettes de transports internationaux ;<br/>
<br/>   3° La confiscation de la chose qui a servi ou était destinée à commettre l'infraction, notamment tout moyen de transport ou équipement fluvial, maritime ou aérien, ou de la chose qui en est le produit. Les frais résultant des mesures nécessaires à l'exécution de la confiscation seront à la charge du condamné. Ils seront recouvrés comme frais de justice ;<br/>
<br/>   4° L'interdiction, pour une durée de cinq ans au plus, d'exercer l'activité professionnelle ou sociale à l'occasion de laquelle l'infraction a été commise, sous les réserves mentionnées à l'article 131-27 du code pénal.<br/>
<br/>   Toute violation de cette interdiction sera punie d'un emprisonnement de deux ans et d'une amende de 30 000 Euros ;<br/>
<br/>   5° L'interdiction du territoire français pour une durée de dix ans au plus dans les conditions prévues par les articles 131-30 à 131-30-2 du code pénal. L'interdiction du territoire français entraîne de plein droit la reconduite du condamné à la frontière, le cas échéant, à l'expiration de sa peine d'emprisonnement.<br/>
<br/>   III. - Ne peut donner lieu à des poursuites pénales sur le fondement du présent article l'aide au séjour irrégulier d'un étranger lorsqu'elle est le fait de toute personne physique ou morale, lorsque l'acte reproché était, face à un danger actuel ou imminent, nécessaire à la sauvegarde de la vie ou de l'intégrité physique de l'étranger, sauf s'il y a disproportion entre les moyens employés et la gravité de la menace ou s'il a donné lieu à une contrepartie directe ou indirecte.<br/>
</CONTENU>
</BLOC_TEXTUEL>
<LIENS>
<LIEN cidtexte="JORFTEXT000000875171" datesignatexte="1971-07-15" id="LEGIARTI000006494540" naturetexte="LOI" nortexte="" num="14" numtexte="71-569" sens="cible" typelien="CITATION">Loi n° 71-569 du 15 juillet 1971 - art. 14 (VT)</LIEN>
<LIEN cidtexte="JORFTEXT000000875171" datesignatexte="1971-07-15" id="LEGIARTI000006494541" naturetexte="LOI" nortexte="" num="15" numtexte="71-569" sens="cible" typelien="CITATION">Loi n° 71-569 du 15 juillet 1971 - art. 15 (VT)</LIEN>
<LIEN cidtexte="JORFTEXT000000713756" datesignatexte="1994-07-15" id="LEGIARTI000051743698" naturetexte="LOI" nortexte="DEFX9400020L" num="1" numtexte="94-589" sens="cible" typelien="CITATION">Loi n°94-589 du 15 juillet 1994 - art. 1 (V)</LIEN>
<LIEN cidtexte="JORFTEXT000000445487" datesignatexte="2004-11-24" id="LEGIARTI000006400148" naturetexte="ORDONNANCE" nortexte="DOMX0400209R" num="4" numtexte="2004-1253" sens="source" typelien="CREATION">Ordonnance n°2004-1253 du 24 novembre 2004 - art. 4 () JORF 25 novembre 2004</LIEN>
<LIEN cidtexte="JORFTEXT000042754770" datesignatexte="2020-12-16" id="LEGIARTI000042763032" naturetexte="ORDONNANCE" nortexte="INTV2029043R" num="17" numtexte="2020-1733" sens="cible" typelien="ABROGE">Ordonnance n°2020-1733 du 16 décembre 2020 - art. 17</LIEN>
<LIEN cidtexte="LEGITEXT000006070719" datesignatexte="2999-01-01" id="LEGITEXT000006070719" naturetexte="CODE" nortexte="" num="" numtexte="" sens="source" typelien="CITATION">Code pénal</LIEN>
<LIEN cidtexte="LEGITEXT000006070719" datesignatexte="2999-01-01" id="LEGIARTI000006417291" naturetexte="CODE" nortexte="" num="131-27" numtexte="" sens="source" typelien="CITATION">Code pénal - art. 131-27</LIEN>
</LIENS>
</ARTICLE>
