<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<ARTICLE>
<META>
<META_COMMUN>
<ID>KALIARTI000038649872</ID>
<ANCIEN_ID/>
<ORIGINE>KALI</ORIGINE>
<URL>article/KALI/ARTI/00/00/38/64/98/KALIARTI000038649872.xml</URL>
<NATURE>Article</NATURE>
</META_COMMUN>
<META_SPEC>
<META_ARTICLE>

<NUM>10</NUM>
<TITRE>Conditions d'exercice du droit syndical</TITRE>

<ETAT>VIGUEUR_ETEN</ETAT>


<CALIPSOS/>
<HISTORIQUE/>
<DATE_DEBUT>2020-12-25</DATE_DEBUT>
<DATE_FIN>2999-01-01</DATE_FIN>
<DATE_DEB_EXT>2999-01-01</DATE_DEB_EXT>
<DATE_FIN_EXT>2999-01-01</DATE_FIN_EXT>
<TYPE>AUTONOME</TYPE>

</META_ARTICLE>
</META_SPEC>
</META>
<CONTEXTE>
<TEXTE cid="KALITEXT000038649836" date_publi="2999-01-01" date_signature="2018-12-20" nature="Convention collective nationale" nor="ASET1950418M" num="" num_parution_jo="">
<TITRE_TXT c_titre_court="Convention collective nationale du 20 décembre 2018" debut="2020-12-25" fin="2999-01-01" id_txt="KALITEXT000038649836">Convention collective nationale du personnel des entreprises de transport en navigation intérieure du 20 décembre 2018 - Etendue par arrêté du 18 décembre 2020 JORF 24 décembre 2020</TITRE_TXT>


<TM>
<TITRE_TM debut="2020-12-25" fin="2999-01-01" id="KALISCTA000038649840">Chapitre II Droit syndical et liberté syndicale</TITRE_TM>
</TM>
</TEXTE>
<CONTENEUR cid="KALICONT000043006530" date_publi="2020-12-25" etat="VIGUEUR_ETEN" nature="IDCC" num="3229" titre="Convention collective nationale du personnel des entreprises de transport en navigation intérieure du 20 décembre 2018 - Etendue par arrêté du 18 décembre 2020 JORF 24 décembre 2020" url="conteneur/KALI/CONT/00/00/43/00/65/KALICONT000043006530.xml"/>
</CONTEXTE>
<VERSIONS>
<VERSION etat="VIGUEUR_ETEN">
<LIEN_ART debut="2020-12-25" etat="VIGUEUR_ETEN" fin="2999-01-01" id="KALIARTI000038649872" num="10" origine="KALI"/>
</VERSION>
</VERSIONS>
<BLOC_TEXTUEL>
<CONTENU>
<p align="left">L'exercice du droit syndical est défini par l'ensemble des dispositions légales et réglementaires qui s'y rapportent. </p>
<p align="center">10.10. Collecte des cotisations </p>
<p align="left">La collecte des cotisations syndicales peut être effectuée à l'intérieur de l'entreprise. </p>
<p align="center">10.20. Affichage </p>
<p align="left">Conformément aux dispositions légales, l'affichage des communications syndicales (telles que convocations à des réunions syndicales et ordres du jour de ces réunions, informations syndicales, professionnelles ou sociales) s'effectue librement sur des panneaux réservés à cet usage et distincts de ceux qui sont affectés aux communications du comité social et économique. </p>
<p align="left">Un exemplaire des communications syndicales est transmis au chef d'entreprise ou d'établissement, simultanément à l'affichage. </p>
<p align="left">Les panneaux sont mis à la disposition de chaque section syndicale suivant les modalités fixées par accord avec le chef d'entreprise. </p>
<p align="left">Les publications et tracts de nature syndicale peuvent être librement diffusés aux personnels de l'entreprise dans l'enceinte de celle-ci. Le contenu de ces affiches, publications et tracts est librement déterminé par l'organisation syndicale, sous réserve de l'application des dispositions relatives à la presse. </p>
<p align="left">En l'absence, d'accord d'entreprise plus avantageux, les organisations syndicales présentes dans l'entreprise et satisfaisant aux critères de respect des valeurs républicaines et d'indépendance, légalement constituées depuis au moins 2 ans, peuvent mettre à disposition des salariés des publications et tracts sur un site syndical accessible à partir de l'intranet de l'entreprise, lorsqu'il existe. </p>
<p align="left">L'utilisation par les organisations syndicales des outils numériques mis à leur disposition doit satisfaire l'ensemble des conditions suivantes : </p>
<p align="left">1° être compatible avec les exigences de bon fonctionnement et de sécurité du réseau informatique de l'entreprise ; </p>
<p align="left">2° Ne pas avoir de conséquences préjudiciables à la bonne marche de l'entreprise ; </p>
<p align="left">3° Préserver la liberté de choix des salariés d'accepter ou de refuser un message. </p>
<p align="left">L'utilisation de la messagerie électronique de l'entreprise sera néanmoins soumise à accord d'entreprise qui définira les modalités de cette mise à disposition ou de ce mode de diffusion, en précisant notamment les conditions d'accès des organisations syndicales et les règles techniques visant à préserver la liberté de choix des salariés d'accepter ou de refuser un message. </p>
<p align="center">10.30. Local syndical </p>
<p align="left">
<i>Dans les entreprises ou les établissements où sont occupés plus de 200 salariés, le chef d'entreprise met à la disposition des sections syndicales un local commun convenant à l'exercice de la mission de leurs délégués.</i>  (1)
</p>
<p align="left">Dans les entreprises ou les établissements où sont occupés au moins 1 000 salariés, le chef d'entreprise ou son représentant met en outre à la disposition de chaque section syndicale un local convenable, aménagé et doté du matériel nécessaire à son fonctionnement. </p>
<p align="left">Les modalités d'aménagement et d'utilisation de ce local par les sections syndicales sont fixées par accord avec le chef d'entreprise. </p>
<p align="center">10.40. Droit de réunion </p>
<p align="left">Les adhérents de chaque section syndicale peuvent se réunir au moins une fois par mois dans l'enceinte de l'entreprise et/ ou des unités de travail suivant les modalités fixées par accord avec le chef d'entreprise. </p>
<p align="left">Les sections syndicales peuvent inviter des personnalités syndicales extérieures à l'entreprise à participer à des réunions organisées par elles dans les locaux visés à l'article 10.30, ou, avec l'accord du chef d'entreprise, dans des locaux mis à leur disposition. </p>
<p align="left">Des personnalités extérieures, autres que syndicales, peuvent être invitées, sous réserve de l'accord du chef d'entreprise, par les sections syndicales à participer à une réunion. </p>
<p align="left">Les réunions prévues aux deux alinéas précédents doivent avoir lieu en dehors du temps de travail des participants, à l'exception des représentants du personnel qui peuvent se réunir sur leur temps de délégation. </p>
<p align="center">10.50. Autorisation d'absences </p>
<p align="center">10.51. Pour l'exercice des fonctions syndicales </p>
<p align="left">À titre exceptionnel, et avec l'accord du chef d'entreprise, les représentants mandatés par une organisation syndicale pourront bénéficier d'une autorisation d'absence, non rémunérée ou, à la demande du salarié concerné, prélevée sur le crédit d'heures dont il peut bénéficier, sur leur temps de travail et non imputables sur les congés payés. En toute hypothèse, ces autorisations ne pourront excéder 10 jours par an. </p>
<p align="left">La demande d'autorisation d'absence, accompagnée d'une copie de la convocation adressée par l'organisation syndicale, devra être présentée par écrit au chef d'entreprise au moins 2 semaines avant la date prévue de l'absence sauf circonstances exceptionnelles dûment justifiées. </p>
<p align="left">À défaut de réponse du chef d'entreprise ou de son représentant dans un délai de 1 semaine à compter de la date à laquelle il a eu connaissance de la demande, l'autorisation est réputée acceptée. </p>
<p align="center">10.52. Pour réunions ou congrès syndicaux </p>
<p align="left">Sur la demande écrite et nominative de leur organisation syndicale présentée au moins 2 semaines à l'avance, sauf circonstances exceptionnelles dûment justifiées, les salariés concernés pourront obtenir de leur employeur des autorisations d'absence pour participer aux réunions ou congrès syndicaux de ces organisations. </p>
<p align="left">Ces absences seront considérées comme ayant été effectivement travaillées au regard de la détermination des congés payés annuels. </p>
<p align="left">À défaut de réponse de l'employeur dans un délai de 1 semaine à compter de la date à laquelle il a eu connaissance de la demande, l'autorisation est réputée accordée. </p>
<p align="center">10.53. Pour assurer des fonctions de permanent syndical </p>
<p align="left">Des congés sans solde, peuvent être accordés pour la durée de leur mandat, aux salariés chargés par une organisation syndicale d'assurer une tâche de permanent. </p>
<p align="left">Les droits que ces salariés tiennent du fait de leur ancienneté continuent à courir pendant ce congé sans solde. </p>
<p align="center">10.54. Pour réunions paritaires professionnelles </p>
<p align="left">Sur la demande écrite et nominative de leur organisation syndicale présentée au moins 2 semaines à l'avance, sauf circonstances exceptionnelles dûment justifiées, les salariés concernés pourront obtenir de leur employeur des autorisations d'absence pour participer aux réunions paritaires professionnelles. </p>
<p align="left">Le temps passé par ces salariés à une CPPNI décidée entre les employeurs et les organisations syndicales de salariés et dans la limite de 4 salariés par délégation syndicale ne donne lieu à aucune réduction de salaire. </p>
<p align="left">La participation à ces commissions entraîne : <br/>– le maintien, par l'employeur, de la rémunération qu'aurait perçue l'(les) intéressé (s) s'il (s) avait (aient) travaillé pendant le temps passé à ces réunions, dans la limite de ses (leurs) horaires de travail ; <br/>– la prise en charge, par la CPPNI des frais de repas et, le cas échéant, des frais d'hébergement, sur justificatifs ; <br/>– la prise en charge, par la CPPNI, des frais de transport, dans la limite maximale du billet d'avion, en classe économique, lorsque les nécessités l'exigent, sur justificatifs. </p>
<p align="center">10.55. Pour congés de formation économique, sociale et syndicale </p>
<p align="left">Les travailleurs et apprentis désireux de participer à des stages ou sessions de formation économique ou sociale ou de formation syndicale, organisés soit par des centres rattachés à des organisations syndicales de travailleurs reconnues représentatives sur le plan national, soit par des instituts spécialisés, ont droit sur demande à un ou plusieurs congés d'une durée totale de 12 jours par an. </p>
<p align="left">Cette durée est portée à 18 jours pour les animateurs des stages ou sessions et pour les salariés appelés à exercer des responsabilités syndicales. </p>
<p align="left">La durée totale de chaque congé ne peut être inférieure à 2 jours. </p>
<p align="left">Les conditions de prise en charge de la rémunération du salarié sont effectuées conformément à la législation et la réglementation en vigueur. </p>
<p align="left">La durée du congé de formation économique, sociale et syndicale ne peut être imputée sur la durée du congé annuel. </p>
<p align="left">Elle est assimilée à une durée de travail effectif pour la détermination de la durée des congés payés, du droit aux prestations d'assurances sociales et aux prestations familiales, ainsi que pour l'ensemble des autres droits résultant pour l'intéressé de son contrat de travail. </p>
<p align="left">Le congé est de droit sauf si l'employeur estime, après avis conforme du comité social et économique que cette absence pourrait avoir des conséquences préjudiciables à la bonne marche de l'entreprise. </p>
<p align="left">Le refus du congé par l'employeur doit être motivé. En cas de différend, le refus de l'employeur peut être directement contesté devant le conseil de prud'hommes, qui est saisi et statue en dernier ressort, selon les formes applicables en référé. </p>
<p align="left">La demande de congé doit être présentée à l'employeur au moins 30 jours à l'avance par l'intéressé. Elle doit préciser la date et la durée de l'absence sollicitée, ainsi que le nom de l'organisme responsable du stage ou de la session. </p>
<p align="left">Le refus du congé par l'employeur doit être notifié à l'intéressé dans un délai de 8 jours à compter de la réception de la demande. </p>
<p align="left">L'organisme chargé des stages ou sessions doit délivrer aux salariés une attestation constatant la présence effective de ceux-ci par l'intéressé. </p>
<p align="left">Cette attestation est remise à l'employeur au moment de la reprise du travail. </p>
<p align="center">10.60. Indemnisation des membres des délégations syndicales participant aux réunions des commissions paritaires nationales et à la CPPNI </p>
<p align="left">La participation aux travaux des CPPNI ouvre droit pour les délégations des organisations syndicales représentatives au plan national, à une indemnisation de leurs membres à la charge du syndicat patronal, dans les conditions fixées à l'annexe I à la présente convention.</p>
<p>
<font color="808080">
<em>
 (1) Le 1er alinéa de l'article 10.30 est étendu sous réserve de l'application des dispositions de l'article L. 2142-8 du code du travail.  <br/>(Arrêté du 18 décembre 2020 - art. 1)</em>
</font>
</p>
</CONTENU>
</BLOC_TEXTUEL>
<LIENS>

</LIENS>



</ARTICLE>
