<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<ARTICLE>
<META>
<META_COMMUN>
<ID>KALIARTI000033625651</ID>
<ANCIEN_ID/>
<ORIGINE>KALI</ORIGINE>
<URL>article/KALI/ARTI/00/00/33/62/56/KALIARTI000033625651.xml</URL>
<NATURE>Article</NATURE>
</META_COMMUN>
<META_SPEC>
<META_ARTICLE>

<NUM/>
<TITRE/>

<ETAT>VIGUEUR_ETEN</ETAT>


<CALIPSOS/>
<HISTORIQUE/>
<DATE_DEBUT>2017-01-01</DATE_DEBUT>
<DATE_FIN>2999-01-01</DATE_FIN>
<DATE_DEB_EXT>2999-01-01</DATE_DEB_EXT>
<DATE_FIN_EXT>2999-01-01</DATE_FIN_EXT>
<TYPE>AUTONOME</TYPE>

</META_ARTICLE>
</META_SPEC>
</META>
<CONTEXTE>
<TEXTE cid="KALITEXT000033625593" date_publi="2016-12-19" date_signature="2016-09-26" nature="Accord" nor="ASET1650979M" num="" num_parution_jo="">
<TITRE_TXT c_titre_court="Qualifications professionnelles" debut="2017-01-01" fin="2999-01-01" id_txt="KALITEXT000033625593">Accord du 26 septembre 2016 relatif aux qualifications professionnelles</TITRE_TXT>


<TM>
<TITRE_TM debut="2017-01-01" fin="2999-01-01" id="KALISCTA000033625620">Annexes</TITRE_TM>
<TM>
<TITRE_TM debut="2017-01-01" fin="2999-01-01" id="KALISCTA000033979970">Annexe I</TITRE_TM>
</TM>
</TM>
</TEXTE>
<CONTENEUR cid="KALICONT000005635405" date_publi="1985-08-01" etat="VIGUEUR_ETEN" nature="IDCC" num="1351" titre="Convention collective nationale des entreprises de prévention et de sécurité du 15 février 1985.  Etendue par arrêté du 25 juillet 1985 (JO du 30 juillet 1985)" url="conteneur/KALI/CONT/00/00/05/63/54/KALICONT000005635405.xml"/>
</CONTEXTE>
<VERSIONS>
<VERSION etat="VIGUEUR_ETEN">
<LIEN_ART debut="2017-01-01" etat="VIGUEUR_ETEN" fin="2999-01-01" id="KALIARTI000033625651" num="" origine="KALI"/>
</VERSION>
</VERSIONS>
<BLOC_TEXTUEL>
<CONTENU>
<p align="center">Annexe I.16.1. Formation chef d'équipe de prévention incendie industriel</p>
<p>Il maintient la formation de son équipe suivant la spécificité du site.<br/>
Il entraîne l'équipe et programme des exercices :<br/>
– d'évacuation du personnel par bâtiment ;<br/>
– d'intervention pour secours aux personnes blessés ou malades ;<br/>
– d'intervention de lutte contre le feu (méthodes + moyens matériels) ;<br/>
– de mise en œuvre du plan d'opération interne.</p>
<p>Mise en place de la prestation</p>
<p>Il veille à la sauvegarde des personnes et à la protection des biens, pour cela :<br/>
– il attribue les activités missions aux agents présents sur les postes ;<br/>
– il supervise la délivrance des permis de feu et de la mise en situation de sécurité de toutes les zones en travaux sur le site ;<br/>
– il met hors et en service la détection incendie dans la zone concernée sous la responsabilité du représentant client du site ;<br/>
– il organise les visites de prévention incendie ;<br/>
– il organise les essais prévus des installations incendie ;<br/>
– il organise la vérification des matériels de prévention et de protection ;<br/>
– il supervise les circuits de vérification (rondes) suivant la consigne en cours.</p>
<p>Exploitation du poste central de sécurité incendie</p>
<p>Il gère le poste central de sécurité, et en assure la supervise et coordonne la gestion du PCS :<br/>
– coordination et la gestion technique centralisée ;<br/>
– il réceptionne les différents flux d'informations transitant sur l'ensemble du poste par l'intermédiaire des gestions informatisées, surveillance vidéo, moyens de communication (téléphone, interphone, portatif radio) ;<br/>
– il appelle recours si nécessaire au personnel d'astreinte de la maintenance technique ou de la sécurité ;<br/>
– il transmet des alertes et demande des moyens d'interventions extérieurs en cas de nécessité (PPI) ;<br/>
– il réceptionne les alarmes, et application de la procédure appropriée au travers des consignes ;<br/>
– il rédige et tient rédaction et tenue à jour de la main courante en notant tous les faits et événements survenus.</p>
<p>Coordination des interventions</p>
<p>Il encadre et dirige son équipe afin d'assurer la sécurité sauvegarder les personnes présentes sur le site d'affectation et lutter contre les feux risques liés à l'exploitation de ce site.</p>
<p>Pour chaque intervention :<br/>
– il analyse la situation d'urgence ;<br/>
– il fait appliquer la marche générale des opérations ;<br/>
– en fin d'intervention, il rend compte au client et à sa hiérarchie.</p>
<p>Il connaît :<br/>
1. Les techniques et l'utilisation de matériels propres au secourisme en équipe.<br/>
2. Les opérations de sauvetage en milieu industriel.<br/>
3. Les effets des incendies et des explosions.<br/>
4. Les facteurs aggravants lors d'une intervention.<br/>
5. L'organisation des secours du site d'affectation (consignes et plans).<br/>
6. Les plans d'urgence.</p>
<p>Contrôle et suivi de la prestation de son équipe :<br/>
– la ponctualité ;<br/>
– la bonne tenue ;<br/>
– la bonne exécution des tâches confiées, et l'application des consignes ;<br/>
– les connaissances des agents ayant suivi des formations dans les centres ou organismes agréés, et propose des recyclages pour les remises à niveau ;<br/>
– la prestation des agents et leur efficacité dans les missions confiées.</p>
<p>Il doit savoir présenter un tableau des compétences du personnel de sécurité incendie.</p>
</CONTENU>
</BLOC_TEXTUEL>
<LIENS>

</LIENS>



<INFORMATIONS_COMPLEMENTAIRES>
<CONTENU/>
</INFORMATIONS_COMPLEMENTAIRES>
</ARTICLE>
