<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<ARTICLE>
<META>
<META_COMMUN>
<ID>KALIARTI000005842711</ID>
<ANCIEN_ID>KBKAAXXXXXX00030XAAXEXXB</ANCIEN_ID>
<ORIGINE>KALI</ORIGINE>
<URL>article/KALI/ARTI/00/00/05/84/27/KALIARTI000005842711.xml</URL>
<NATURE>Article</NATURE>
</META_COMMUN>
<META_SPEC>
<META_ARTICLE>

<NUM>30</NUM>
<TITRE/>

<ETAT>VIGUEUR_ETEN</ETAT>


<CALIPSOS/>
<HISTORIQUE>Modifié par Accord du 23 mai 2006 art. 1 BO conventions collectives 2006-26 étendu par arrêté du 6 mars 2007 JORF 20 mars 2007.</HISTORIQUE>
<DATE_DEBUT>2006-05-23</DATE_DEBUT>
<DATE_FIN>2999-01-01</DATE_FIN>
<DATE_DEB_EXT>2999-01-01</DATE_DEB_EXT>
<DATE_FIN_EXT>2999-01-01</DATE_FIN_EXT>
<TYPE/>

</META_ARTICLE>
</META_SPEC>
</META>
<CONTEXTE>
<TEXTE cid="KALITEXT000005676229" date_publi="2999-01-01" date_signature="1978-02-03" nature="Convention collective nationale " nor="" num="" num_parution_jo="">
<TITRE_TXT c_titre_court="Convention collective nationale du 3 février 1978" debut="2014-06-20" fin="2999-01-01" id_txt="KALITEXT000029459570">Convention collective nationale des laboratoires de biologie médicale extra-hospitaliers du 3 février 1978.</TITRE_TXT>


<TITRE_TXT c_titre_court="Convention collective nationale du 3 février 1978" debut="1978-02-15" fin="2015-01-11" id_txt="KALITEXT000005676229">Convention collective nationale des laboratoires d'analyses médicales extra-hospitaliers du 3 février 1978.  </TITRE_TXT>


<TM>
<TITRE_TM debut="1978-02-15" fin="2999-01-01" id="KALISCTA000005720870">Commission paritaire nationale de l'emploi</TITRE_TM>
</TM>
</TEXTE>
<CONTENEUR cid="KALICONT000005635844" date_publi="2014-06-20" etat="VIGUEUR_ETEN" nature="IDCC" num="959" titre="Convention collective nationale des laboratoires de biologie médicale extra-hospitaliers du 3 février 1978." url="conteneur/KALI/CONT/00/00/05/63/58/KALICONT000005635844.xml"/>
</CONTEXTE>
<VERSIONS>
<VERSION etat="REMPLACE">
<LIEN_ART debut="1978-02-15" etat="REMPLACE" fin="2006-05-23" id="KALIARTI000005842710" num="30" origine="KALI"/>
</VERSION>
<VERSION etat="VIGUEUR_ETEN">
<LIEN_ART debut="2006-05-23" etat="VIGUEUR_ETEN" fin="2999-01-01" id="KALIARTI000005842711" num="30" origine="KALI"/>
</VERSION>
</VERSIONS>
<BLOC_TEXTUEL>
<CONTENU>
<p>   Bien que non liées par l'accord national interprofessionnel du 10 février 1969 modifié, les organisations syndicales signataires ont convenu d'instituer une commission paritaire nationale de l'emploi.</p>
<p>   La commission paritaire nationale de l'emploi est composée d'un collège salariés comprenant 2 représentants titulaires et 1 suppléant de chaque organisation syndicale représentative sur le plan national au sens du code du travail et d'un collège employeurs comprenant un nombre égal de délégués à celui du collège salariés.</p>
<p>   Dans chaque collège, les représentants sont désignés pour une durée de 2 ans et leur mandat est renouvelable sans limitation de durée.</p>
<p>   Le suppléant siège en l'absence d'un titulaire.</p>
<p>   Les représentants titulaires désignés au collège salariés doivent être choisis parmi les salariés des laboratoires d'analyses médicales extra-hospitaliers, en exercice ou à la retraite, ou demandeurs d'emploi de la branche.</p>
<p>   La présidence de la commission est assurée alternativement par un membre du collège salariés et un membre du collège employeur, désigné par son collège.</p>
<p>   Il en est de même pour la vice-présidence, étant précisé que lorsque le président appartient au collège employeurs, le vice-président appartient au collège salarié et inversement.</p>
<p>   La durée du mandat du président et du vice-président est fixée à 2 ans.</p>
<p>   Le président préside les réunions, assure leurs tenues et peut, le cas échéant, être amené à exécuter les tâches qui lui seraient demandées par la commission.</p>
<p>   En cas d'empêchement ponctuel du président, le vice-président préside la réunion.</p>
<p>   La commission paritaire nationale pour l'emploi a une mission de conseil, d'appui et de veille auprès de la commission mixte paritaire de la branche en matière d'emploi et de formation professionnelle. Elle :</p>
<p>   - assure un rôle d'information réciproque des organisations syndicales sur la situation de l'emploi dans la branche des laboratoires d'analyses médicales extra-hospitaliers ;</p>
<p>   - étudie la situation de l'emploi dans la branche, son évolution au cours des mois précédents et ses perspectives d'évolution en termes quantitatifs et qualitatifs, ainsi que leur incidence en termes de formation et de qualification, en s'appuyant notamment sur les travaux de l'observatoire prospectif des métiers et des qualifications dans les professions libérales ;</p>
<p>   - doit être informée des projets de licenciements collectifs pour motif économique concernant au moins 10 salariés dans une même période de 30 jours ;</p>
<p>   - étudie les besoins de formation dans la branche et leur évolution ;</p>
<p>   - participe à l'étude des moyens de formation, de perfectionnement et de réadaptation professionnels, existant pour les différents niveaux de qualification ;</p>
<p>   - suit l'application des accords conclus à l'issue de la négociation triennale de branche sur les objectifs, les priorités et les moyens de la formation professionnelle ;</p>
<p>   - assure les missions en matière de formation qui lui sont dévolues par l'accord relatif à la formation professionnelle tout au long de la vie au sein des laboratoires d'analyses médicales extra-hospitaliers et dans ce cadre notamment :</p>
<p>   - définit la liste des actions et publics prioritaires pour la mise en oeuvre du contrat de professionnalisation ;</p>
<p>   - rédige et propose à la commission mixte paritaire de la branche des référentiels et/ou des CQP, utiles à la branche ;</p>
<p>   - définit la liste des qualifications professionnelles pour lesquelles la durée du contrat de professionnalisation peut être portée jusqu'à 24 mois, ainsi que celle pour lesquelles la durée des actions d'évaluation et d'accompagnement ainsi que les enseignements généraux professionnels et technologiques peuvent être portés au-delà de 25 %, en dehors de celles prévues par les partenaires sociaux ;</p>
<p>   - définit et réexamine périodiquement les qualifications ou les actions et publics prioritaires pour la mise en oeuvre de la période de professionnalisation ;</p>
<p>   - définit les actions prioritaires éligibles au titre du droit individuel à la formation ;</p>
<p>   - fixe chaque année à l'observatoire prospectif des métiers et des qualifications des professions libérales les orientations, les priorités d'études et d'analyses ;</p>
<p>   - fait le bilan de l'application des dispositions relatives aux contrats et aux périodes de professionnalisation et forme, le cas échéant, des recommandations visant à améliorer cette application ;</p>
<p>   - définit les priorités en matière de congés individuels de formation et en informe les organismes de gestion des congés individuels de formation ;</p>
<p>   - se fait communiquer par les institutions de la profession, notamment caisse de retraite, école, tous les éléments statistiques de la branche.</p>
<p>   Le secrétariat de la commission paritaire est assuré par le collège employeur.</p>
<p>   La commission paritaire nationale de l'emploi se réunit au moins 1 fois par an, et autant de fois que nécessaire à la demande d'au moins deux organisations syndicales, une dans chaque collège, adressée par lettre recommandée avec accusé de réception au président.</p>
<p>   Dans ce cas le président en informe aussitôt le secrétariat.</p>
<p>   Les convocations sont adressées par le secrétariat au moins 1 mois avant la date de la réunion avec l'ordre du jour défini par la commission elle-même lors de la précédente réunion.</p>
<p>   L'ordre du jour peut être complété par des questions émanant de la majorité des membres d'un collège, lesquelles sont communiquées par l'intermédiaire du secrétariat au plus tard 15 jours avant la réunion.</p>
<p>   En cas de réunion à la demande d'au moins deux  organisations syndicales, comme évoqué ci-dessus, la convocation doit être adressée dans les 15 jours de la réception de la lettre recommandée avec accusé de réception adressée au président, accompagnée de la liste des questions motivant cette réunion.</p>
<p>   La commission doit, dans ce cas, se réunir dans un délai maximal de 6 semaines à compter de cette date.</p>
<p>   La commission se réunit et ne délibère valablement que si la moitié au moins des membres sont présents dans le collège employeurs et de même dans le collège salariés.</p>
<p>   Les décisions de la commission font l'objet d'un vote par collège ; les décisions ne sont adoptées que, si respectivement dans chacun des deux collèges, elles ont recueilli la majorité des voix des membres présents.</p>
<p>   Les comptes rendus des réunions font l'objet d'un procès-verbal rédigé dans le mois qui suit la réunion et sont adressés par le secrétaire à l'ensemble des membres de la commission.</p>
<p>   Les remarques, demandes de modifications du procès-verbal d'une réunion doivent impérativement être présentées au début de la réunion suivante avant son adoption définitive.</p>
</CONTENU>
</BLOC_TEXTUEL>
<LIENS>
<LIEN cidtexte="" datesignatexte="" id="" naturetexte="" nortexte="" num="" numtexte="" sens="source" typelien="CREATION">Convention collective nationale 1978-02-03 en vigueur le 15 février 1978 étendue par arrêté du 20 novembre 1978 JONC 6 janvier 1979</LIEN>
</LIENS>



</ARTICLE>
