<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<ARTICLE>
<META>
<META_COMMUN>
<ID>KALIARTI000027715089</ID>
<ANCIEN_ID/>
<ORIGINE>KALI</ORIGINE>
<URL>article/KALI/ARTI/00/00/27/71/50/KALIARTI000027715089.xml</URL>
<NATURE>Article</NATURE>
</META_COMMUN>
<META_SPEC>
<META_ARTICLE>

<NUM/>
<TITRE/>

<ETAT>ABROGE</ETAT>


<CALIPSOS/>
<HISTORIQUE/>
<DATE_DEBUT>2013-02-05</DATE_DEBUT>
<DATE_FIN>2025-04-01</DATE_FIN>
<DATE_DEB_EXT>2999-01-01</DATE_DEB_EXT>
<DATE_FIN_EXT>2999-01-01</DATE_FIN_EXT>
<TYPE>AUTONOME</TYPE>

</META_ARTICLE>
</META_SPEC>
</META>
<CONTEXTE>
<TEXTE cid="KALITEXT000027715061" date_publi="2999-01-01" date_signature="2013-02-05" nature="Accord" nor="ASET1350580M" num="" num_parution_jo="">
<TITRE_TXT c_titre_court="Salaires minimaux pour 2013-2014 - Annexe à la convention collective" debut="2013-02-05" fin="2025-04-01" id_txt="KALITEXT000027715061">Accord du 5 février 2013 relatif aux salaires minimaux pour 2013-2014</TITRE_TXT>


<TM>
<TITRE_TM debut="2013-02-05" fin="2025-04-01" id="KALISCTA000027715067">Titre IV salaires des chanteurs du doublage</TITRE_TM>
</TM>
</TEXTE>
<CONTENEUR cid="KALICONT000019906603" date_publi="2008-02-21" etat="PERIME" nature="IDCC" num="2717" titre="Convention collective nationale des entreprises techniques au service de la création et de l'événement du 21 février 2008" url="conteneur/KALI/CONT/00/00/19/90/66/KALICONT000019906603.xml"/>
</CONTEXTE>
<VERSIONS>
<VERSION etat="ABROGE">
<LIEN_ART debut="2013-02-05" etat="ABROGE" fin="2025-04-01" id="KALIARTI000027715089" num="" origine="KALI"/>
</VERSION>
</VERSIONS>
<BLOC_TEXTUEL>
<CONTENU>
<p align="left">
<br/>Est considéré comme chanteur tout artiste interprétant un rôle (ou une séquence de rôle) chanté dans un doublage.<br/>L'ensemble des cachets définis dans l'accord est indiqué pour une séance de doublage. La séance est d'une durée indivisible de 3 heures, pause de 20 minutes incluse. A l'intérieur d'une séance, le chanteur peut réaliser une chanson de générique et/ou plusieurs chansons issues d'un même programme, quelles que soient leurs durées, à la condition que l'enregistrement ne dépasse pas la durée maximale de la séance.<br/>L'ensemble des cachets s'entend hors paiement des droits voisins.<br/>Les cachets indiqués sont des minima conventionnels. Ceux-ci peuvent faire l'objet de négociation à la hausse entre employeurs et artistes dans les cas, notamment, d'une interprétation particulièrement difficile ou délicate.</p>
<p align="center">
<br/>A. – Œuvre en exploitation cinématographique</p>
<p align="left">
<br/>Par œuvre en exploitation cinématographique, on entend toute œuvre destinée à être exploitée en salle de cinéma sur le marché français. Cette exploitation doit être le mode premier et principal de diffusion de l'œuvre.<br/>1. Cas général<br/>Le cachet pour une séance est de 583,68 € brut hors droit.<br/>2. Cas particulier<br/>En dérogation au 1, les parties à l'accord conviennent des cas particuliers suivants.<br/>Dans le cas d'une chanson unique dont la durée est comprise entre 20 et 60 secondes, le cachet par séance est porté à 478,62 € brut hors droits.<br/>Dans le cas d'une chanson courte unique dont la durée est inférieure ou égale à 20 secondes et si la chanson n'est pas interprétée par le comédien interprétant par ailleurs un rôle de doublage dans l'œuvre, le cachet par séance est de 408,56 € brut hors droits.<br/>Dans le cas d'une chanson courte unique dont la durée est inférieure ou égale à 20 secondes et si la chanson est interprétée par le comédien interprétant par ailleurs un rôle de doublage dans l'œuvre, le cachet par séance est de 291,84 € brut hors droits.</p>
<p align="center">
<br/>B. – Doublage synchrone non cinématographique</p>
<p align="left">
<br/>Cette catégorie regroupe les salaires applicables pour tout doublage synchrone d'un programme non cinématographique. Est particulièrement visé par cette définition le doublage de programme de fiction, unitaire ou série, de télévision. Cette exploitation doit être le mode premier et principal de diffusion du programme.<br/>1. Cas général<br/>Le cachet pour une séance est de 364,80 € brut hors droits.<br/>2. Cas particulier<br/>En dérogation au 1, les parties à l'accord conviennent des cas particuliers suivants.<br/>Dans le cas d'une chanson unique dont la durée est comprise entre 20 et 60 secondes, le cachet par séance est porté à 299,20 € brut hors droits.<br/>Dans le cas d'une chanson courte unique dont la durée est inférieure ou égale à 20 secondes et si la chanson n'est pas interprétée par le comédien interprétant par ailleurs un rôle de doublage dans le programme, le cachet par séance est de 256 € brut hors droits.<br/>Dans le cas d'une chanson courte unique dont la durée est inférieure ou égale à 20 secondes et si la chanson est interprétée par le comédien interprétant par ailleurs un rôle de doublage dans le programme, le cachet par séance est de 182,40 € brut hors droits.</p>
<p align="center">
<br/>C. – Programme en exploitation vidéo</p>
<p align="left">
<br/>L'exploitation vidéo s'entend comme le mode de diffusion d'un programme par le biais de l'édition de DVD ou de tout autre support matérialisé devant s'y substituer. Cette exploitation doit être le mode premier et principal de diffusion du programme.<br/>1. Cas général<br/>Le cachet pour une séance est de 519,84 € brut hors droits.<br/>2. Cas particulier<br/>En dérogation au 1, les parties à l'accord conviennent des cas particuliers suivants.<br/>Dans le cas d'une chanson unique dont la durée est comprise entre 20 et 60 secondes, le cachet par séance est porté à 426,27 € brut hors droits.<br/>Dans le cas d'une chanson courte unique dont la durée est inférieure ou égale à 20 secondes et si la chanson n'est pas interprétée par le comédien interprétant par ailleurs un rôle de doublage dans le programme, le cachet par séance est de 363,88 € brut hors droits.<br/>Dans le cas d'une chanson courte unique dont la durée est inférieure ou égale à 20 secondes et si la chanson est interprétée par le comédien interprétant par ailleurs un rôle de doublage dans le programme, le cachet par séance est de 259,92 € brut hors droits.</p>
<p align="center">
<br/>D. – Réalisation de plusieurs séances dans une même journée</p>
<p align="left">
<br/>En cas de réalisation dans une même journée de plusieurs séances consécutives, abattement de 15 % sur l'ensemble des cachets.<br/>La réalisation de plusieurs séances dans une même journée ne peut entraîner un dépassement des durées maximales quotidiennes de travail.</p>
</CONTENU>
</BLOC_TEXTUEL>
<LIENS>

</LIENS>



</ARTICLE>
