<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<ARTICLE>
<META>
<META_COMMUN>
<ID>KALIARTI000051295369</ID>
<ANCIEN_ID/>
<ORIGINE>KALI</ORIGINE>
<URL>article/KALI/ARTI/00/00/51/29/53/KALIARTI000051295369.xml</URL>
<NATURE>Article</NATURE>
</META_COMMUN>
<META_SPEC>
<META_ARTICLE>

<NUM/>
<TITRE/>

<ETAT>VIGUEUR_ETEN</ETAT>


<CALIPSOS/>
<HISTORIQUE/>
<DATE_DEBUT>2025-10-01</DATE_DEBUT>
<DATE_FIN>2999-01-01</DATE_FIN>
<DATE_DEB_EXT>2999-01-01</DATE_DEB_EXT>
<DATE_FIN_EXT>2999-01-01</DATE_FIN_EXT>
<TYPE>AUTONOME</TYPE>

</META_ARTICLE>
</META_SPEC>
</META>
<CONTEXTE>
<TEXTE cid="KALITEXT000051295352" date_publi="2025-03-05" date_signature="2024-09-11" nature="Avenant" nor="ASET2451044M" num="" num_parution_jo="">
<TITRE_TXT c_titre_court="Collecte des contributions conventionnelles" debut="2025-10-01" fin="2999-01-01" id_txt="KALITEXT000051295352">Avenant du 11 septembre 2024 portant révision de diverses dispositions relatives à la collecte des contributions conventionnelles</TITRE_TXT>


<TM>
<TITRE_TM debut="2025-10-01" fin="2999-01-01" id="KALISCTA000051295363">Annexes</TITRE_TM>
</TM>
</TEXTE>
<CONTENEUR cid="KALICONT000028059838" date_publi="2013-08-01" etat="VIGUEUR_ETEN" nature="IDCC" num="3097" titre="Convention collective nationale de la production cinématographique du 19 janvier 2012" url="conteneur/KALI/CONT/00/00/28/05/98/KALICONT000028059838.xml"/>
</CONTEXTE>
<VERSIONS>
<VERSION etat="VIGUEUR_ETEN">
<LIEN_ART debut="2025-10-01" etat="VIGUEUR_ETEN" fin="2999-01-01" id="KALIARTI000051295369" num="" origine="KALI"/>
</VERSION>
</VERSIONS>
<BLOC_TEXTUEL>
<CONTENU>
<p align="center">Annexe III<br/>
Avenant n° 2 du 3 novembre 2015 portant révision du protocole d'accord collectif du 17 décembre 2007</p>
<p align="center">(Avenant étendu par arrêté du 24 mai 2016 publié au JORF du 2 juin 2016.)</p>
<p>Entre l'(les) organisation(s) professionnelle(s) d'employeur(s) :<br/>
Association française des producteurs de films (AFPF) ;<br/>
Association des producteurs de cinéma (APC) ;<br/>
Association des producteurs indépendants (API) ;<br/>
Syndicat des producteurs indépendants (SPI) ;<br/>
Union des producteurs de films (UPF),</p>
<p>d'une part,</p>
<p>et le(s) syndicat(s) de salariés :<br/>
Syndicat national des techniciens et travailleurs de la production cinématographique et de la télévision (SNTPCT),</p>
<p>d'autre part,</p>
<p>Étant préalablement exposé ce qui suit :</p>
<p>Le protocole d'accord collectif sur le comité central d'hygiène, de sécurité et des conditions de travail de la production cinématographique, signé par les organisations d'employeurs et de salariés membres de ce comité le 17 décembre 2007 (ci-après dénommé « le protocole ») et étendu par arrêté ministériel du 6 mars 2008, instaure à l'article 3 une contribution destinée à couvrir les dépenses nécessaires au fonctionnement du CCHSCT et des missions dévolues à celui-ci (ci-après dénommée « contribution CCHSCT »).</p>
<p>Son montant, qui peut être révisé par avenant, est actuellement fixé à 0,06 % du montant brut des salaires versés aux personnels visés à l'article 1er du protocole, en vertu de l'avenant n° 1 du 9 décembre 2008. La contribution CCHSCT est collectée par l'association de gestion du CCHSCT, prévue à l'article 4 du protocole et créée le 1er février 2008 (ci-après dénommée « l'Association »).</p>
<p>Les sommes jusqu'ici collectées par l'association ayant permis d'établir une trésorerie équilibrée et de constituer des réserves suffisantes pour assurer le fonctionnement du CCHSCT et mener les missions qui lui sont dévolues, les organisations signataires du présent avenant décident de modifier le taux de la contribution susvisée dans les conditions ci-après définies.</p>
<p align="center">Article 1er<br/>
Révision du taux de la contribution CCHSCT</p>
<p>Conformément aux dispositions du deuxième paragraphe de l'article 3 « Organisation de la collecte » du protocole, il est convenu, étant donné que le taux d'appel de la contribution CCHSCT a généré un excédent disponible dépassant 2 années de charges d'exploitation, d'abaisser ledit taux, actuellement de 0,06 %, à 0,04 %, et ce à compter du premier jour du trimestre suivant la publication de l'arrêté d'extension du présent avenant.</p>
<p>Le taux de cette contribution doit garantir à l'association un budget et une trésorerie équilibrés permettant d'assurer le fonctionnement du CCHSCT de la production cinématographique et de mener les missions qui lui sont dévolues et devra être révisé à cette fin par voie d'avenant au protocole.</p>
<p align="center">Article 2<br/>
Dispositions diverses</p>
<p>Les autres dispositions du protocole demeurent valides et inchangées.</p>
<p>Le présent avenant n° 2 au protocole fera l'objet d'une demande d'extension auprès du ministère du travail par la partie la plus diligente.</p>
<p>Le présent avenant entrera en vigueur à la date prévue en son article 1er en ce qui concerne le nouveau taux de la contribution CCHSCT.</p>
<p>Fait à Paris, le 3 novembre 2015.</p>
</CONTENU>
</BLOC_TEXTUEL>
<LIENS>

</LIENS>



<INFORMATIONS_COMPLEMENTAIRES>
<CONTENU/>
</INFORMATIONS_COMPLEMENTAIRES>
</ARTICLE>
