<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<ARTICLE>
<META>
<META_COMMUN>
<ID>KALIARTI000027550093</ID>
<ANCIEN_ID/>
<ORIGINE>KALI</ORIGINE>
<URL>article/KALI/ARTI/00/00/27/55/00/KALIARTI000027550093.xml</URL>
<NATURE>Article</NATURE>
</META_COMMUN>
<META_SPEC>
<META_ARTICLE>

<NUM>20.2.B</NUM>
<TITRE/>

<ETAT>REMPLACE</ETAT>


<CALIPSOS/>
<HISTORIQUE/>
<DATE_DEBUT>2013-01-01</DATE_DEBUT>
<DATE_FIN>2014-01-01</DATE_FIN>
<DATE_DEB_EXT>2999-01-01</DATE_DEB_EXT>
<DATE_FIN_EXT>2999-01-01</DATE_FIN_EXT>
<TYPE/>

</META_ARTICLE>
</META_SPEC>
</META>
<CONTEXTE>
<TEXTE cid="KALITEXT000017842201" date_publi="2999-01-01" date_signature="2007-04-04" nature="Convention collective nationale " nor="ASET0750634M" num="" num_parution_jo="">
<TITRE_TXT c_titre_court="Convention collective nationale de la charcuterie de détail du 4 avril 2007" debut="2007-04-04" fin="2999-01-01" id_txt="KALITEXT000017842201">Convention collective nationale de la charcuterie de détail du 1er décembre 1977, réécrite par l'avenant n° 113 du 4 avril 2007</TITRE_TXT>


<TM>
<TITRE_TM debut="2008-09-01" fin="2999-01-01" id="KALISCTA000017842325">Convention collective </TITRE_TM>
<TM>
<TITRE_TM debut="2007-04-04" fin="2013-01-01" id="KALISCTA000020752133">Garantie décès - Invalidité absolue et définitive</TITRE_TM>
<TITRE_TM debut="2013-01-01" fin="2999-01-01" id="KALISCTA000027550100">Garantie décès invalidité absolue et définitive (IAD). − Rente éducation OCIRP</TITRE_TM>
</TM>
</TM>
</TEXTE>
<CONTENEUR cid="KALICONT000005635375" date_publi="2007-04-04" etat="VIGUEUR_ETEN" nature="IDCC" num="953" titre="Convention collective nationale de la charcuterie de détail du 1er décembre 1977, réécrite par l'avenant n° 113 du 4 avril 2007" url="conteneur/KALI/CONT/00/00/05/63/53/KALICONT000005635375.xml"/>
</CONTEXTE>
<VERSIONS>
<VERSION etat="VIGUEUR_ETEN">
<LIEN_ART debut="2024-01-01" etat="VIGUEUR_ETEN" fin="2999-01-01" id="KALIARTI000050088712" num="20.2.B" origine="KALI"/>
</VERSION>
<VERSION etat="REMPLACE">
<LIEN_ART debut="2009-04-16" etat="REMPLACE" fin="2013-01-01" id="KALIARTI000021699395" num="20.2.B" origine="KALI"/>
</VERSION>
<VERSION etat="REMPLACE">
<LIEN_ART debut="2008-09-01" etat="REMPLACE" fin="2009-04-16" id="KALIARTI000017870525" num="20.2.B" origine="KALI"/>
</VERSION>
<VERSION etat="REMPLACE">
<LIEN_ART debut="2013-01-01" etat="REMPLACE" fin="2014-01-01" id="KALIARTI000027550093" num="20.2.B" origine="KALI"/>
</VERSION>
<VERSION etat="REMPLACE">
<LIEN_ART debut="2014-01-01" etat="REMPLACE" fin="2024-01-01" id="KALIARTI000030668541" num="20.2.B" origine="KALI"/>
</VERSION>
</VERSIONS>
<BLOC_TEXTUEL>
<CONTENU>
<p align="center">1. Garantie capital décès </p>
<p align="left">
<br/>En cas de décès ou d'invalidité absolue et définitive (avec classement en 3e catégorie d'invalidité ou attribution d'un taux d'incapacité permanente professionnelle de 100 % par la sécurité sociale) du salarié, il est versé, en une seule fois, un capital décès calculé en fonction de la situation de famille du salarié : <br/>
<br/>Personnel non cadre :</p>
<p align="left">
<br/>-salarié célibataire, veuf, divorcé, sans personne à charge : 100 % du salaire brut de référence ;<br/>
<br/>-salarié marié, partenaire d'un Pacs, concubin notoire, sans personne à charge : 100 % du salaire brut de référence ;<br/>
<br/>-salarié célibataire, veuf, divorcé, marié, partenaire d'un Pacs, concubin notoire, ayant une personne à charge : 120 % du salaire brut de référence ;<br/>
<br/>-par personne supplémentaire à charge : 25 % du salaire brut de référence. <br/>
<br/>Personnel cadre :</p>
<p align="left">
<br/>-salarié célibataire, veuf, divorcé, sans personne à charge : 140 % du salaire brut de référence ;<br/>
<br/>-salarié marié, partenaire d'un Pacs, concubin notoire, sans personne à charge : 190 % du salaire brut de référence ;<br/>
<br/>-salarié célibataire, veuf, divorcé, marié, partenaire d'un Pacs, concubin notoire, ayant une personne à charge : 220 % du salaire brut de référence ;<br/>
<br/>-par personne supplémentaire à charge : 50 % du salaire brut de référence. <br/>
<br/>Le versement du capital décès par anticipation en cas d'IAD met fin à la garantie capital décès sur la tête du salarié. <br/>
<br/>Le salaire de référence servant de base de calcul des prestations est égal à la somme des rémunérations brutes perçues par l'intéressé au cours des 3 mois civils précédant l'arrêt de travail ou le décès, multipliée par quatre, dans la limite de quatre fois le plafond annuel de la sécurité sociale. <br/>
<br/>Pour les salariés dont la période de référence n'est pas complète (en raison d'un arrêt de travail au cours de cette période ou d'une date d'embauche antérieure), le salaire sera reconstitué de manière théorique. <br/>
<br/>Lorsqu'un arrêt de travail a précédé le décès, le salaire de référence est revalorisé sur la base de l'évolution du point de retraite AGIRC, dans la limite de 90 % du rendement de l'actif général d'AG2R Prévoyance. <br/>
<br/>Double effet (ensemble du personnel) : <br/>
<br/>Le décès postérieur ou simultané du conjoint <i>non remarié </i>   (1), du partenaire de Pacs ou concubin <i>non marié </i>   (2) du salarié <i>survenant avant qu'il bénéficie de sa retraite à taux plein</i>  (3), et alors qu'il reste des enfants à charge du conjoint, du partenaire de Pacs ou du concubin et initialement à la charge du salarié, entraîne le versement par parts égales entre eux d'un capital égal à celui versé lors du décès du salarié. <br/>
<br/>Dévolution du capital décès : <br/>
<br/>A défaut de désignation de bénéficiaire, le capital sera versé :</p>
<p align="left">
<br/>-en premier lieu au conjoint non séparé de droit ;<br/>
<br/>-ou, à défaut, au partenaire de Pacs du salarié ;<br/>
<br/>-à défaut au concubin notoire et permanent ;<br/>
<br/>-à défaut, et par parts égales, aux enfants du salarié, légitimes, reconnus ou adoptifs, et à défaut à ses petits-enfants ;<br/>
<br/>-à défaut de descendants directs, et par parts égales, aux père et mère survivants du salarié et, à défaut de ceux-ci, aux grands-parents survivants ;<br/>
<br/>-à défaut et par parts égales à ses frères et sœurs ;<br/>
<br/>-enfin, à défaut de tous les susnommés, le capital garanti revient, par parts égales, aux héritiers. <br/>
<br/>Toutefois, quelle que soit la désignation de bénéficiaire applicable, la part de capital correspondant aux majorations pour personne à charge est versée par parts égales entre celles-ci, soit directement à la personne à charge elle-même, ou à son représentant légal. </p>
<p align="center">
<br/>2. Rente éducation OCIRP </p>
<p align="left">
<br/>En cas de décès du salarié, ou d'invalidité absolue et définitive, une rente est versée trimestriellement à ses enfants à charge tels que définis à l'article définissant les enfants ou personnes à charge. <br/>
<br/>Le montant de la rente varie en fonction de l'âge du bénéficiaire :</p>
<p align="left">
<br/>-6 % du salaire de référence jusqu'au 12e anniversaire ;<br/>
<br/>-8 % du salaire de référence du 12e anniversaire jusqu'au 16e anniversaire ;<br/>
<br/>-10 % du salaire de référence du 16e anniversaire jusqu'au 18e anniversaire, ou 26e anniversaire sous conditions. <br/>
<br/>Le montant de rente servie par enfant à charge ne pourra être inférieur à 100 € par mois. Cette rente minimale pourra être revalorisée sur décision de la commission paritaire. <br/>
<br/>La rente est versée sans limitation de durée au bénéficiaire lorsque l'enfant à charge, au moment du décès du participant, est reconnu en invalidité équivalente à l'invalidité de 2e ou 3e catégorie de la sécurité sociale justifiée par un avis médical ou tant qu'il bénéficie de l'allocation d'adulte handicapé et tant qu'il est titulaire de la carte d'invalide civil. Cet état d'invalidité doit être reconnu avant la limite de versement de la rente éducation prévue par la garantie. <br/>
<br/>Le salaire de base servant au calcul des prestations correspond au salaire effectivement versé au participant dans sa dernière catégorie d'emploi par l'entreprise qui l'occupait en dernier lieu dans la limite de la tranche B, celle-ci se limitant à quatre fois le plafond annuel de la sécurité sociale et qui a donné lieu au paiement de cotisations OCIRP au titre de l'année civile précédant l'événement ouvrant droit aux prestations. <br/>
<br/>En cas d'arrêt de travail n'ayant pas donné lieu à une rémunération complète, celle-ci est reconstituée sur la base de celle qu'il aurait perçue durant l'année entière, en prenant comme référence les éléments de rémunération antérieurs à l'arrêt de travail. <br/>
<br/>Si l'arrêt de travail est antérieur à l'année civile précédant l'événement, le salaire de base ainsi reconstitué est revalorisé des coefficients fixés par le conseil d'administration de l'Union-OCIRP intervenus entre le dernier jour du salaire ayant donné lieu au paiement des cotisations OCIRP et le dernier jour de la période de référence. <br/>
<br/>Les prestations rente éducation sont revalorisées selon le coefficient et une périodicité fixés par le conseil d'administration de l'OCIRP. </p>
<p align="center">
<br/>3. Définitions </p>
<p align="left">
<br/>La présente définition applicable pour le régime de prévoyance précise la notion de conjoint et de personnes à charge pour l'application des garanties décès et rente éducation. <br/>
<br/>Concubin, partenaire de Pacs : <br/>
<br/>Sont assimilés à des conjoints les concubins pouvant justifier avoir vécu notoirement avec le salarié depuis au moins 2 ans avant la date du décès. De plus ils doivent être, comme le salarié décédé, libres au regard de l'état civil de tout lien de mariage ou de contrat de Pacs. <br/>
<br/>En cas de naissance ou d'adoption dans le couple de concubins, ce délai de 2 ans n'est pas exigé. <br/>
<br/>Le partenaire de Pacs est la personne liée au salarié par un pacte civil de solidarité tel que défini par l'article 515-1 du code civil. <br/>
<br/>Enfants et personnes à charge : <br/>
<br/>Pour les garanties capital décès et rente éducation OCIRP visées ci-dessus, sont considérés comme enfants à charge, indépendamment de la position fiscale, les enfants de l'assuré et de son conjoint (ou concubin ou partenaire lié par un Pacs), qu'ils soient légitimes, naturels, adoptifs, reconnus ou recueillis :</p>
<p align="left">
<br/>-jusqu'à leur 18e anniversaire, sans condition ;<br/>
<br/>-jusqu'à leur 26e anniversaire, et sous condition soit :<br/>
<br/>-de poursuivre des études dans un établissement d'enseignement secondaire, supérieur ou professionnel, dans le cadre d'un contrat de professionnalisation ou encore dans le cadre d'une inscription au centre national d'enseignement à distance (CNED) ;<br/>
<br/>-d'être en apprentissage ;<br/>
<br/>-de poursuivre une formation professionnelle en alternance, dans le cadre d'un contrat d'aide à l'insertion professionnelle des jeunes associant, d'une part, des enseignements généraux professionnels et technologiques dispensés pendant le temps de travail et, d'autre part, l'acquisition d'un savoir-faire par l'exercice en entreprise d'une ou plusieurs activités professionnelles en relation avec les enseignements reçus ;<br/>
<br/>-d'être préalablement à l'exercice d'un premier emploi rémunéré inscrits auprès du régime d'assurance chômage comme demandeurs d'emploi, ou stagiaires de la formation professionnelle ;<br/>
<br/>-d'être employés dans un ESAT (établissement et service d'aide par le travail) ou dans un atelier protégé en tant que travailleurs handicapés. <br/>
<br/>Par assimilation sont considérés comme à charge les enfants à naître et nés viables et les enfants recueillis, c'est-à-dire ceux de l'ex-conjoint éventuel, du conjoint ou du (de la) concubin (e) ou du partenaire lié par un Pacs de l'assuré qui ont vécu au foyer jusqu'au moment du décès et si l'autre parent n'est pas tenu au versement d'une pension alimentaire. <br/>
<br/>Sont également considérés comme personnes étant à la charge du salarié les descendants ou ascendants reconnus comme tels par l'administration fiscale pour le calcul du quotient familial. </p>
<p align="center">
<br/>4. Maintien de la garantie décès aux bénéficiaires de la garantie de salaire ou invalidité en cas de changement d'organisme assureur </p>
<p align="left">
<br/>En cas de résiliation ou de non-renouvellement du contrat d'adhésion à AG2R Prévoyance, la garantie décès est maintenue au profit des assurés en arrêt de travail pour maladie, accident, invalidité bénéficiant de prestations complémentaires d'incapacité de travail ou d'invalidité dans les conditions ci-après : <br/>
<br/>La garantie décès est maintenue :</p>
<p align="left">
<br/>-au plus tard jusqu'au 1 095e jour d'arrêt de travail indemnisé au titre complémentaire pour incapacité de travail pour AG2R Prévoyance ou par l'organisme assureur de l'adhérent ;<br/>
<br/>-au plus tard jusqu'à la date d'acquisition de la pension du régime d'assurance vieillesse en cas d'invalidité indemnisée à titre complémentaire par AG2R Prévoyance ou par l'organisme assureur de l'adhérent. <br/>
<br/>N'entre pas dans le maintien de cette garantie l'invalidité absolue et définitive du salarié survenant postérieurement à la date d'effet de la résiliation ou du non-renouvellement du contrat d'adhésion. <br/>
<br/>Les exclusions de garantie AG2R Prévoyance prévues lorsque le contrat d'adhésion est en vigueur s'appliquent également à la garantie décès maintenue en cas de résiliation ou de non-renouvellement. </p>
<p>
<font color="808080">
<em>
 (1) Les mots : « non remarié », « non marié » et « survenant avant qu'il bénéficie de sa retraite à taux plein » figurant au 1 de l'article 20-2-B sont exclus de l'extension en tant qu'ils contreviennent au principe d'égalité tel qu'interprété par la jurisprudence constante du Conseil d'Etat (CE, 1re et 6e sous-sections réunies, 30 septembre 2011, n° 341821). <br/>  <br/>(Arrêté du 30 septembre 2013-art. 1) </em>
</font>
</p>
<p>
<font color="808080">
<em>
 (2) Les mots : « non remarié », « non marié » et « survenant avant qu'il bénéficie de sa retraite à taux plein » figurant au 1 de l'article 20-2-B sont exclus de l'extension en tant qu'ils contreviennent au principe d'égalité tel qu'interprété par la jurisprudence constante du Conseil d'Etat (CE, 1re et 6e sous-sections réunies, 30 septembre 2011, n° 341821). <br/>  <br/>(Arrêté du 30 septembre 2013-art. 1)</em>
</font>
</p>
<p>
<font color="808080">
<em>
 (3) Les mots : « non remarié », « non marié » et « survenant avant qu'il bénéficie de sa retraite à taux plein » figurant au 1 de l'article 20-2-B sont exclus de l'extension en tant qu'ils contreviennent au principe d'égalité tel qu'interprété par la jurisprudence constante du Conseil d'Etat (CE, 1re et 6e sous-sections réunies, 30 septembre 2011, n° 341821). <br/>  <br/>(Arrêté du 30 septembre 2013 - art. 1)</em>
</font>
</p>
</CONTENU>
</BLOC_TEXTUEL>
<LIENS>
<LIEN cidtexte="KALITEXT000027547530" datesignatexte="2012-10-10" id="KALIARTI000027547534" naturetexte="Avenant" nortexte="ASET1350321M" num="1er" numtexte="16" sens="cible" typelien="CITATION">Régime de prévoyance - art. 1er (VE)</LIEN>
<LIEN cidtexte="KALITEXT000027547530" datesignatexte="2012-10-10" id="KALIARTI000027547534" naturetexte="Avenant" nortexte="ASET1350321M" num="1er" numtexte="16" sens="cible" typelien="MODIFIE">Régime de prévoyance - art. 1er (VNE)</LIEN>

</LIENS>



<INFORMATIONS_COMPLEMENTAIRES>
<CONTENU/>
</INFORMATIONS_COMPLEMENTAIRES>
</ARTICLE>
