<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<ARTICLE>
<META>
<META_COMMUN>
<ID>KALIARTI000050027975</ID>
<ANCIEN_ID/>
<ORIGINE>KALI</ORIGINE>
<URL>article/KALI/ARTI/00/00/50/02/79/KALIARTI000050027975.xml</URL>
<NATURE>Article</NATURE>
</META_COMMUN>
<META_SPEC>
<META_ARTICLE>

<NUM>6</NUM>
<TITRE>Démarche d'acquisition du CQP par la voie de la validation des acquis de l'expérience (VAE)</TITRE>

<ETAT>VIGUEUR_ETEN</ETAT>


<CALIPSOS/>
<HISTORIQUE/>
<DATE_DEBUT>2025-07-01</DATE_DEBUT>
<DATE_FIN>2999-01-01</DATE_FIN>
<DATE_DEB_EXT>2999-01-01</DATE_DEB_EXT>
<DATE_FIN_EXT>2999-01-01</DATE_FIN_EXT>
<TYPE>AUTONOME</TYPE>

</META_ARTICLE>
</META_SPEC>
</META>
<CONTEXTE>
<TEXTE cid="KALITEXT000050027943" date_publi="2024-07-18" date_signature="2024-05-22" nature="Accord" nor="ASET2450548M" num="" num_parution_jo="">
<TITRE_TXT c_titre_court="CQP et CQPI" debut="2025-07-01" fin="2999-01-01" id_txt="KALITEXT000050027943">Accord du 22 mai 2024 relatif aux CQP et aux CQPI</TITRE_TXT>


<TM>
<TITRE_TM debut="2025-07-01" fin="2999-01-01" id="KALISCTA000050027948">Chapitre 2 Certificats de qualification professionnelle (CQP)</TITRE_TM>
</TM>
</TEXTE>
<CONTENEUR cid="KALICONT000005635597" date_publi="1953-03-06" etat="VIGUEUR_ETEN" nature="IDCC" num="45" titre="Convention collective nationale du caoutchouc du 6 mars 1953. Étendue par arrêté du 29 mai 1969 JORF 18 juin 1969 " url="conteneur/KALI/CONT/00/00/05/63/55/KALICONT000005635597.xml"/>
</CONTEXTE>
<VERSIONS>
<VERSION etat="VIGUEUR_ETEN">
<LIEN_ART debut="2025-07-01" etat="VIGUEUR_ETEN" fin="2999-01-01" id="KALIARTI000050027975" num="6" origine="KALI"/>
</VERSION>
</VERSIONS>
<BLOC_TEXTUEL>
<CONTENU>
<p align="left">Cette démarche consiste à reconnaître les compétences acquises par l'expérience professionnelle d'un candidat et correspondant à une ou plusieurs unités de compétences constitutives d'un CQP. Le candidat peut se voir reconnaître un CQP sans avoir à suivre le parcours de formation préparant au CQP. L'obtention du CQP par la VAE peut être demandée par toute personne disposant d'une expérience professionnelle conformément aux dispositions réglementaires et en rapport avec l'objet du CQP.</p>
<p align="left">Le parcours du candidat au CQP par la voie de la VAE est le suivant :<br/>
– présentation d'un dossier de demande de recevabilité de VAE établissant l'expérience requise du candidat en durée et en nature ;<br/>
– examen par la CPNEFP de la recevabilité de la demande de démarche de VAE ;<br/>
– établissement par le candidat d'un dossier VAE ;<br/>
– entretien avec un évaluateur habilité ;<br/>
– validation du dossier par le jury paritaire : le jury délivre ou non le CQP.</p>
<p align="left">En cas de validation partielle des blocs de compétences par le candidat, celui-ci gardera le bénéfice des compétences évaluées et maîtrisées, conformément aux dispositions réglementaires. Il sera réévalué sur les seuls blocs de compétences manquants afin d'obtenir le CQP visé.</p>
<p align="left">Chacune des étapes de ce parcours est formalisée par un outil support conçu par la CPNEFP et mis à disposition des acteurs du CQP : candidat, évaluateur, jury paritaire, organisme de formation.</p>
<p align="left">L'utilisation de ces outils est obligatoire pour que le dossier du candidat soit examiné par le jury paritaire.</p>
</CONTENU>
</BLOC_TEXTUEL>
<LIENS>

</LIENS>



<INFORMATIONS_COMPLEMENTAIRES>
<CONTENU/>
</INFORMATIONS_COMPLEMENTAIRES>
</ARTICLE>
