<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<ARTICLE>
<META>
<META_COMMUN>
<ID>KALIARTI000050027959</ID>
<ANCIEN_ID/>
<ORIGINE>KALI</ORIGINE>
<URL>article/KALI/ARTI/00/00/50/02/79/KALIARTI000050027959.xml</URL>
<NATURE>Article</NATURE>
</META_COMMUN>
<META_SPEC>
<META_ARTICLE>

<NUM>4.2</NUM>
<TITRE>Présentation du CQPI</TITRE>

<ETAT>VIGUEUR_ETEN</ETAT>


<CALIPSOS/>
<HISTORIQUE/>
<DATE_DEBUT>2025-07-01</DATE_DEBUT>
<DATE_FIN>2999-01-01</DATE_FIN>
<DATE_DEB_EXT>2999-01-01</DATE_DEB_EXT>
<DATE_FIN_EXT>2999-01-01</DATE_FIN_EXT>
<TYPE>AUTONOME</TYPE>

</META_ARTICLE>
</META_SPEC>
</META>
<CONTEXTE>
<TEXTE cid="KALITEXT000050027943" date_publi="2024-07-18" date_signature="2024-05-22" nature="Accord" nor="ASET2450548M" num="" num_parution_jo="">
<TITRE_TXT c_titre_court="CQP et CQPI" debut="2025-07-01" fin="2999-01-01" id_txt="KALITEXT000050027943">Accord du 22 mai 2024 relatif aux CQP et aux CQPI</TITRE_TXT>


<TM>
<TITRE_TM debut="2025-07-01" fin="2999-01-01" id="KALISCTA000050027948">Chapitre 2 Certificats de qualification professionnelle (CQP)</TITRE_TM>
</TM>
</TEXTE>
<CONTENEUR cid="KALICONT000005635597" date_publi="1953-03-06" etat="VIGUEUR_ETEN" nature="IDCC" num="45" titre="Convention collective nationale du caoutchouc du 6 mars 1953. Étendue par arrêté du 29 mai 1969 JORF 18 juin 1969 " url="conteneur/KALI/CONT/00/00/05/63/55/KALICONT000005635597.xml"/>
</CONTEXTE>
<VERSIONS>
<VERSION etat="VIGUEUR_ETEN">
<LIEN_ART debut="2025-07-01" etat="VIGUEUR_ETEN" fin="2999-01-01" id="KALIARTI000050027959" num="4.2" origine="KALI"/>
</VERSION>
</VERSIONS>
<BLOC_TEXTUEL>
<CONTENU>
<p align="left">Le CQPI est un CQP qui valide des capacités et des compétences professionnelles transverses qui sont reconnues par plusieurs branches professionnelles.</p>
<p align="left">Le détenteur d'un CQPI est réputé maîtriser, pour la qualification visée, les capacités communes à toutes les branches concernées. Il détient par ailleurs des capacités spécifiques à la branche professionnelle dans laquelle il a acquis ce CQPI (ces capacités particulières seront le plus souvent liées à une technicité particulière de la branche et à son environnement).</p>
<p align="left">Le CQPI est une reconnaissance interbranche de capacités ou compétences communes et transversales et constituant le tronc commun des qualifications visant le même objet dans plusieurs branches.</p>
<p align="left">Bien que les métiers du caoutchouc nécessitent la maîtrise de compétences et de savoirs spécifiques aux entreprises de la branche, les organisations professionnelles d'employeurs et les organisations syndicales de salariés représentatives au niveau de la branche conviennent que dès lors que les qualifications concernées recouvrent des activités professionnelles proches ou identiques à d'autres branches et que les compétences nécessaires à la conduite de ces activités constituent un ensemble homogène, la CPNEFP de la branche du caoutchouc se prononcera sur la possibilité de délivrer le CQPI correspondant, et ce notamment pour les CQP « Conducteur(s) d'équipement(s) industriel(s) » et CQP « Animateur d'équipe ».</p>
</CONTENU>
</BLOC_TEXTUEL>
<LIENS>

</LIENS>



<INFORMATIONS_COMPLEMENTAIRES>
<CONTENU/>
</INFORMATIONS_COMPLEMENTAIRES>
</ARTICLE>
