<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<ARTICLE>
<META>
<META_COMMUN>
<ID>KALIARTI000038649873</ID>
<ANCIEN_ID/>
<ORIGINE>KALI</ORIGINE>
<URL>article/KALI/ARTI/00/00/38/64/98/KALIARTI000038649873.xml</URL>
<NATURE>Article</NATURE>
</META_COMMUN>
<META_SPEC>
<META_ARTICLE>

<NUM>11</NUM>
<TITRE>Comité social et économique</TITRE>

<ETAT>VIGUEUR_ETEN</ETAT>


<CALIPSOS/>
<HISTORIQUE/>
<DATE_DEBUT>2020-12-25</DATE_DEBUT>
<DATE_FIN>2999-01-01</DATE_FIN>
<DATE_DEB_EXT>2999-01-01</DATE_DEB_EXT>
<DATE_FIN_EXT>2999-01-01</DATE_FIN_EXT>
<TYPE>AUTONOME</TYPE>

</META_ARTICLE>
</META_SPEC>
</META>
<CONTEXTE>
<TEXTE cid="KALITEXT000038649836" date_publi="2999-01-01" date_signature="2018-12-20" nature="Convention collective nationale" nor="ASET1950418M" num="" num_parution_jo="">
<TITRE_TXT c_titre_court="Convention collective nationale du 20 décembre 2018" debut="2020-12-25" fin="2999-01-01" id_txt="KALITEXT000038649836">Convention collective nationale du personnel des entreprises de transport en navigation intérieure du 20 décembre 2018 - Etendue par arrêté du 18 décembre 2020 JORF 24 décembre 2020</TITRE_TXT>


<TM>
<TITRE_TM debut="2020-12-25" fin="2999-01-01" id="KALISCTA000038649841">Chapitre III Représentation du personnel</TITRE_TM>
</TM>
</TEXTE>
<CONTENEUR cid="KALICONT000043006530" date_publi="2020-12-25" etat="VIGUEUR_ETEN" nature="IDCC" num="3229" titre="Convention collective nationale du personnel des entreprises de transport en navigation intérieure du 20 décembre 2018 - Etendue par arrêté du 18 décembre 2020 JORF 24 décembre 2020" url="conteneur/KALI/CONT/00/00/43/00/65/KALICONT000043006530.xml"/>
</CONTEXTE>
<VERSIONS>
<VERSION etat="VIGUEUR_ETEN">
<LIEN_ART debut="2020-12-25" etat="VIGUEUR_ETEN" fin="2999-01-01" id="KALIARTI000038649873" num="11" origine="KALI"/>
</VERSION>
</VERSIONS>
<BLOC_TEXTUEL>
<CONTENU>
<p align="left">Le comité social et économique est l'unique institution représentative du personnel. </p>
<p align="left">Le comité social et économique (CSE) remplace les représentants élus du personnel dans l'entreprise. Il fusionne l'ensemble des instances représentatives du personnel (IRP), délégués du personnel (DP), comité d'entreprise (CE) et comité d'hygiène, de sécurité et des conditions de travail (CHSCT). Dans les entreprises de plus de 11 salariés, l'employeur organise tous les 4 ans l'élection des membres du CSE. </p>
<p align="left">
<i>L'employeur doit informer le personnel et inviter par écrit les organisations syndicales à négocier un protocole d'accord préélectoral.</i>  (1)
</p>
<p align="left">L'institution, l'élection, le fonctionnement, la mission, des représentants de personnel au comité social d'entreprise (CSE) et à la commission santé, sécurité et conditions de travail (CSSCT) sont régis par les dispositions légales et réglementaires en vigueur. </p>
<p align="center">11.10. Collèges électoraux </p>
<p align="left">Les représentants du personnel, sont élus, au sein des différentes institutions représentatives du personnel, d'une part, par un collège comprenant les ouvriers et employés et, d'autre part, par un collège comprenant les ingénieurs, techniciens, agents de maîtrise et cadres sur les listes établies par les organisations syndicales qui répondent aux critères mentionnés à l'article L. 2314-3 du code du travail. </p>
<p align="left">Dans les entreprises dans lesquelles les effectifs comptent du personnel navigant et du personnel sédentaire, et afin de tenir compte des différences existant dans l'organisation du travail et les conditions de travail existant entre ces deux catégories de population, et afin de garantir une représentation cohérente et homogène de l'ensemble du personnel au sein des entreprises de la branche, les parties conviennent de répartir les effectifs de la façon suivante entre chaque collège : <br/>– un collège ouvriers et employés navigants ; <br/>– un collège, agents de maîtrise et cadres navigants ; <br/>– un collège ouvriers et employés sédentaires ; <br/>– un collège, agents de maîtrise et cadres sédentaires. </p>
<p align="left">La répartition des sièges de titulaires et de suppléants entre les collèges des différentes catégories de personnel se fera proportionnellement à la part de chaque catégorie dans l'effectif total de l'entreprise. </p>
<p align="left">Dans les entreprises et établissements dans lesquels les effectifs sédentaires sont inférieurs à 25 salariés, ils sont regroupés en un collège sédentaire unique. </p>
<p align="left">Dans les entreprises et établissements ne dépassant pas 25 salariés et n'élisant qu'un membre titulaire et un membre suppléant du CSE, les représentants du personnel sont élus par un collège électoral unique regroupant l'ensemble des catégories professionnelles. </p>
<p align="left">Afin d'améliorer la représentation des différentes catégories de personnel et des principaux ateliers ou services, des accords d'entreprise ou d'établissement avec les organisations syndicales pourront prévoir une augmentation du nombre des membres du CSE. </p>
<p align="left">Pour chaque collège électoral, les listes de candidats aux élections professionnelles qui comportent plusieurs candidats doivent être composées d'un nombre de femmes et d'hommes correspondant à la part de femmes et d'hommes inscrits sur la liste électorale (art. L. 2314-30 et suivants du code du travail). </p>
<p align="center">11.20. Délégation élue et représentant syndical au CSE </p>
<p align="left">Le CSE est composé d'un nombre égal de titulaires et de suppléants. </p>
<p align="left">Les syndicats représentatifs peuvent désigner un représentant syndical au CSE. Dans les entreprises de moins de 300 salariés, le délégué syndical est membre de droit du CSE. </p>
<p align="left">Dans les entreprises de plus de 300 salariés, chaque organisation syndicale représentative dans l'entreprise ou l'établissement peut désigner un délégué pour siéger au sein du CSE. </p>
<br/>

<table border="1">
<tbody>
<tr>
<th>Effectif (nombre de salariés) </th>
<th>Nombre de titulaires </th>
<th>Nombre mensuel d'heures de délégation </th>
<th>Total heures de délégation </th>
</tr>
<tr>
<td align="center">11 à 24 </td>
<td align="center">1 </td>
<td align="center">10 </td>
<td align="center">10 </td>
</tr>
<tr>
<td align="center">25 à 49 </td>
<td align="center">2 </td>
<td align="center">10 </td>
<td align="center">20 </td>
</tr>
<tr>
<td align="center">50 à 74 </td>
<td align="center">4 </td>
<td align="center">18 </td>
<td align="center">72 </td>
</tr>
<tr>
<td align="center">75 à 99 </td>
<td align="center">5 </td>
<td align="center">19 </td>
<td align="center">95 </td>
</tr>
<tr>
<td align="center">100 à 124 </td>
<td align="center">6 </td>
<td align="center">21 </td>
<td align="center">126 </td>
</tr>
<tr>
<td align="center">125 à 149 </td>
<td align="center">7 </td>
<td align="center">21 </td>
<td align="center">147 </td>
</tr>
<tr>
<td align="center">150 à 174 </td>
<td align="center">8 </td>
<td align="center">21 </td>
<td align="center">168 </td>
</tr>
<tr>
<td align="center">175 à 199 </td>
<td align="center">9 </td>
<td align="center">21 </td>
<td align="center">189 </td>
</tr>
<tr>
<td align="center">200 à 249 </td>
<td align="center">10 </td>
<td align="center">22 </td>
<td align="center">220 </td>
</tr>
<tr>
<td align="center">250 à 299 </td>
<td align="center">11 </td>
<td align="center">22 </td>
<td align="center">242 </td>
</tr>
<tr>
<td align="center">300 à 399 </td>
<td align="center">11 </td>
<td align="center">22 </td>
<td align="center">242 </td>
</tr>
<tr>
<td align="center">400 à 499 </td>
<td align="center">12 </td>
<td align="center">22 </td>
<td align="center">264 </td>
</tr>
<tr>
<td align="center">500 à 599 </td>
<td align="center">13 </td>
<td align="center">24 </td>
<td align="center">312 </td>
</tr>
<tr>
<td align="center">600 à 699 </td>
<td align="center">14 </td>
<td align="center">24 </td>
<td align="center">336 </td>
</tr>
<tr>
<td align="center">700 à 799 </td>
<td align="center">14 </td>
<td align="center">24 </td>
<td align="center">336 </td>
</tr>
<tr>
<td align="center">800 à 899 </td>
<td align="center">15 </td>
<td align="center">24 </td>
<td align="center">360 </td>
</tr>
<tr>
<td align="center">900 à 999 </td>
<td align="center">16 </td>
<td align="center">24 </td>
<td align="center">384 </td>
</tr>
<tr>
<td align="center">1 000 à 1 249 </td>
<td align="center">17 </td>
<td align="center">24 </td>
<td align="center">408 </td>
</tr>
<tr>
<td align="center">1 250 à 1 499 </td>
<td align="center">18 </td>
<td align="center">24 </td>
<td align="center">432 </td>
</tr>
<tr>
<td align="center">1 500 à 1 749 </td>
<td align="center">20 </td>
<td align="center">26 </td>
<td align="center">520 </td>
</tr>
<tr>
<td align="center">1 750 à 1 999 </td>
<td align="center">21 </td>
<td align="center">26 </td>
<td align="center">546 </td>
</tr>
</tbody>
</table>

<p align="center">11.30. Commission santé, sécurité et conditions de travail (CSSCT) </p>
<p align="left">Une commission santé, sécurité et conditions de travail est mise en place au sein du CSE. Cette commission est obligatoire dans les entreprises ou établissements distincts d'au moins 300 salariés ou dans les établissements type Seveso. </p>
<p align="left">Le médecin du travail et le responsable interne du service de sécurité assistent aux réunions du CSE relatives à la santé, la sécurité et les conditions de travail.</p>
<p>
<font color="808080">
<em>
 (1) Le 3e alinéa de l'article 11 est étendu sous réserve de l'application aux entreprises dont l'effectif est compris entre 11 et 20 salariés des dispositions du 5e alinéa de l'article L. 2314-5 du code du travail.  <br/>(Arrêté du 18 décembre 2020 - art. 1)</em>
</font>
</p>
</CONTENU>
</BLOC_TEXTUEL>
<LIENS>

<LIEN cidtexte="LEGITEXT000006072050" datesignatexte="2999-01-01" id="LEGIARTI000006901873" naturetexte="CODE" nortexte="" num="L2314-3" numtexte="" sens="source" typelien="CITATION">Code du travail - art. L2314-3</LIEN>
<LIEN cidtexte="LEGITEXT000006072050" datesignatexte="2999-01-01" id="LEGIARTI000006901904" naturetexte="CODE" nortexte="" num="L2314-30" numtexte="" sens="source" typelien="CITATION">Code du travail - art. L2314-30</LIEN>
</LIENS>



</ARTICLE>
