<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<ARTICLE>
<META>
<META_COMMUN>
<ID>KALIARTI000038649892</ID>
<ANCIEN_ID/>
<ORIGINE>KALI</ORIGINE>
<URL>article/KALI/ARTI/00/00/38/64/98/KALIARTI000038649892.xml</URL>
<NATURE>Article</NATURE>
</META_COMMUN>
<META_SPEC>
<META_ARTICLE>

<NUM>21</NUM>
<TITRE>Congés payés</TITRE>

<ETAT>VIGUEUR_ETEN</ETAT>


<CALIPSOS>
<CALIPSO>CONGES_EXCEPTIONNELS</CALIPSO>
<CALIPSO>DUREE</CALIPSO>
</CALIPSOS>
<HISTORIQUE/>
<DATE_DEBUT>2020-12-25</DATE_DEBUT>
<DATE_FIN>2999-01-01</DATE_FIN>
<DATE_DEB_EXT>2999-01-01</DATE_DEB_EXT>
<DATE_FIN_EXT>2999-01-01</DATE_FIN_EXT>
<TYPE>AUTONOME</TYPE>

</META_ARTICLE>
</META_SPEC>
</META>
<CONTEXTE>
<TEXTE cid="KALITEXT000038649836" date_publi="2999-01-01" date_signature="2018-12-20" nature="Convention collective nationale" nor="ASET1950418M" num="" num_parution_jo="">
<TITRE_TXT c_titre_court="Convention collective nationale du 20 décembre 2018" debut="2020-12-25" fin="2999-01-01" id_txt="KALITEXT000038649836">Convention collective nationale du personnel des entreprises de transport en navigation intérieure du 20 décembre 2018 - Etendue par arrêté du 18 décembre 2020 JORF 24 décembre 2020</TITRE_TXT>


<TM>
<TITRE_TM debut="2020-12-25" fin="2999-01-01" id="KALISCTA000038649843">Chapitre V Organisation et durée du travail</TITRE_TM>
</TM>
</TEXTE>
<CONTENEUR cid="KALICONT000043006530" date_publi="2020-12-25" etat="VIGUEUR_ETEN" nature="IDCC" num="3229" titre="Convention collective nationale du personnel des entreprises de transport en navigation intérieure du 20 décembre 2018 - Etendue par arrêté du 18 décembre 2020 JORF 24 décembre 2020" url="conteneur/KALI/CONT/00/00/43/00/65/KALICONT000043006530.xml"/>
</CONTEXTE>
<VERSIONS>
<VERSION etat="VIGUEUR_ETEN">
<LIEN_ART debut="2020-12-25" etat="VIGUEUR_ETEN" fin="2999-01-01" id="KALIARTI000038649892" num="21" origine="KALI"/>
</VERSION>
</VERSIONS>
<BLOC_TEXTUEL>
<CONTENU>
<p align="center">21.10. Congés annuels </p>
<p align="left">Le personnel sédentaire acquiert par année complète d'activité 25 jours ouvrés de congés payés, soit 2,08 jours par mois complet d'activité. Les jours de congés payés pris sont décomptés en jours ouvrés. </p>
<p align="left">Par exception le personnel sédentaire dont le travail est organisé sous forme de cycle et qui est amené à travailler le dimanche, acquière 35 jours calendaires de CP par année complète d'activité, soit 2,916 jours par mois complet d'activité. Dans ce cas les jours de congés payés pris sont décomptés en jours calendaires. </p>
<p align="left">Compte tenu des conditions d'exploitation des bateaux sur lesquels ils travaillent, les personnels navigants acquièrent 35 jours calendaires de congés payés par année complète d'activité, soit 2,916 jours de congés payés par mois complet d'activité. Les jours de congés payés pris sont décomptés en jours calendaires. </p>
<p align="left">Les entreprises pratiquant un mode de calcul en jours ouvrés pour le reste de son personnel pourront se dispenser de l'application de l'exception précitée. </p>
<p align="center">21.20. Période de congé </p>
<p align="left">La période légale de prise du congé principal s'étend du 1er mai au 31 octobre. </p>
<p align="left">La période de référence qui correspond au temps pendant lequel le salarié acquiert des droits à congés payés s'étend elle du 1er juin au 31 mai. </p>
<p align="left">Pour le personnel du transport fluvial de passagers, la période légale de prise de congés payés est étendue à l'ensemble de l'année, en raison du caractère saisonnier de cette activité. </p>
<p align="left">Toutefois, le personnel navigant du transport fluvial de passagers qui en fait la demande peut bénéficier de 7 jours calendaires pris entre le 1er juillet et le 31 août pour autant que ce droit lui soit ouvert par son temps de travail dans l'entreprise. </p>
<p align="center">21.30. Ordre de départ </p>
<p align="left">L'ordre des départs en congés est fixé par l'employeur au moins 2 mois à l'avance. </p>
<p align="left">Pour fixer l'ordre des départs, l'employeur tient compte en premier lieu des nécessités du service, notamment, dans le cadre du transport de passager, du caractère saisonnier de l'activité et de l'incidence des vacances scolaires. </p>
<p align="left">L'employeur doit également tenir compte des critères suivants : <br/>– la situation de famille des salariés (notamment la présence au sein du foyer d'un enfant ou d'un adulte handicapé ou d'une personne âgée en perte d'autonomie) ; <br/>– l'ancienneté du salarié ; <br/>– l'activité chez un ou plusieurs autres employeurs, pour les salariés à temps partiel. </p>
<p align="left">L'employeur ne peut pas changer les dates de congés du salarié moins de 1 mois avant le départ, sauf circonstances exceptionnelles. </p>
<p align="left">Les salariés mariés ou liés par un Pacs travaillant dans la même entreprise ont droit à un congé simultané. </p>
<p align="center">21.40. Congés supplémentaires pour fractionnement </p>
<p align="left">Afin de faire face à des nécessités d'exploitation, l'employeur pourra être amené à demander aux salariés de fractionner le congé principal. </p>
<p align="left">Dans ce cas, une fraction doit être au moins de 10 jours ouvrés ou 14 jours calendaires continus compris entre 2 jours de repos hebdomadaire. </p>
<p align="left">Les salariés, personnel sédentaire et navigant fret, qui accepteront de prendre leur congé principal en plusieurs fractions, à la demande de l'employeur, bénéficieront, dans l'hypothèse où l'une des fractions est prise en dehors de la période qui s'étend du 1er mai au 31 octobre de : <br/>– 2 jours de congés supplémentaires, lorsque le nombre de jours est égal ou supérieur à 5 jours ouvrés ou 7 jours calendaires ; <br/>– 1 jour de congé supplémentaire lorsque le nombre de jours est égal à 3,4 ou 5. </p>
<p align="left">Les jours de congés excédant la durée de 20 jours ouvrés ou 28 jours calendaires n'ouvrent pas droit à ces congés supplémentaires pour fractionnement. </p>
<p align="left">Les congés annuels peuvent être fractionnés à la demande de l'intéressé dans la mesure où l'organisation du service le permet. Lorsque le congé principal aura été fractionné à l'initiative du salarié et pris en dehors de la période qui s'étend du 1er mai au 31 octobre de l'année, ce fractionnement n'ouvre droit à aucun jour de congés payés supplémentaires. </p>
<p align="left">Pour le personnel du transport fluvial de passagers et pour tenir compte des périodes de pleine activité, notamment du 1er mai au 31 octobre et les congés scolaires, les parties signataires entendent mettre en place un régime dérogatoire plus favorable pour les salariés consistant en la prise de tout ou partie de leurs congés hors de ces périodes. </p>
<p align="left">Ainsi les salariés bénéficieront de : <br/>– 3 jours de congés supplémentaires si la totalité du congé principal, soit 28 jours calendaires, est prise en dehors de la période qui s'étend du 1er mai au 31 octobre ; <br/>– 2 jours de congés supplémentaires si le salarié prend entre 21 et 28 jours en dehors de la période qui s'étend du 1er mai au 31 octobre ; <br/>– 1 jour de congé supplémentaire si le salarié prend entre 14 et 21 jours en dehors de la période qui s'étend du 1er mai au 31 octobre ; <br/>– la prise de moins de 14 jours de congés en dehors de la période qui s'étend du 1er mai au 31 octobre n'ouvre droit à aucun congé supplémentaire. </p>
<p align="left">Il est entendu que les jours de congé dus au-delà du congé principal soit au-delà de 28 jours calendaires ne sont pas pris en compte pour l'ouverture du droit à ce supplément. </p>
<p align="left">Les journées de congés supplémentaires sont prises à des périodes fixées après entente avec le chef d'entreprise. </p>
<p align="center">21.50. Congés supplémentaires pour ancienneté </p>
<p align="left">L'ancienneté dans l'entreprise ouvre droit à des congés supplémentaires. </p>
<p align="left">Ces congés supplémentaires sont de 1 jour au-delà de 15 ans d'ancienneté, 2 jours au-delà de 20 ans d'ancienneté, 3 jours au-delà de 30 ans d'ancienneté et 4 jours au-delà de 35 ans d'ancienneté. </p>
<p align="left">Les jours acquis à la date d'entrée en vigueur de ce document restent acquis. </p>
<p align="left">Ces jours de congés supplémentaires pour ancienneté s'appliquent sauf s'il existe déjà dans l'entreprise une disposition procurant un avantage équivalent (prime, etc.) en fonction de l'ancienneté. </p>
<p align="center">21.60. Modalités de comptabilisation des périodes de congés </p>
<p align="left">Les périodes militaires de réserve obligatoires, les jours d'absence pour maladie professionnelle ou accident du travail, maternité constatés par certificat médical, les congés de formation économique, sociale et syndicale, ainsi que les absences prises pour l'exercice des fonctions syndicales lorsqu'elles sont rémunérées comme du travail effectif, ne peuvent entraîner une réduction des congés annuels. </p>
<p align="left">Le cumul du congé normal, sous réserve des avantages accordés aux ressortissants originaires des départements d'outre-mer et territoires d'outre-mer, avec les diverses journées complémentaires ne peut dépasser pour une seule absence plus de 20 jours ouvrés ou 28 jours calendaires consécutifs. </p>
<p align="center">
<i>21.70. Congés exceptionnels</i>  (1)
</p>
<p align="left">Tout salarié bénéficie, sur justification auprès de l'employeur, d'une autorisation exceptionnelle d'absence, assimilé à du temps de travail effectif, à l'occasion des événements familiaux suivants : <br/>– mariage/ Pacs du salarié : 4 jours ; <br/>– mariage/ Pacs d'un enfant : 1 jour ; <br/>– décès du conjoint, partenaire de Pacs ou concubin : 5 jours ; <br/>– décès d'un enfant : 5 jours ; <br/>– décès d'un parent en ligne directe : 3 jours ; <br/>– décès d'un grand-parent : 1 jour ; <br/>– décès d'un petit-enfant : 1 jour ; <br/>– décès d'un frère ou d'une sœur : 3 jours ; <br/>– décès d'un beau-parent : 3 jours. </p>
<p align="left">Les congés exceptionnels doivent être pris, sauf accord de l'employeur, dans les jours mêmes où ils sont justifiés par les événements.</p>
<p>
<font color="808080">
<em>
 (1) L'article 21.70 est étendu sous réserve du respect des dispositions des articles L. 3142-4, L. 3142-1-1 et des articles L. 3142-1 et L. 3142-4 du code du travail.  <br/>(Arrêté du 18 décembre 2020 - art. 1)</em>
</font>
</p>
</CONTENU>
</BLOC_TEXTUEL>
<LIENS>

</LIENS>



</ARTICLE>
