<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<ARTICLE>
<META>
<META_COMMUN>
<ID>KALIARTI000042252613</ID>
<ANCIEN_ID/>
<ORIGINE>KALI</ORIGINE>
<URL>article/KALI/ARTI/00/00/42/25/26/KALIARTI000042252613.xml</URL>
<NATURE>Article</NATURE>
</META_COMMUN>
<META_SPEC>
<META_ARTICLE>

<NUM>Annexe Règlement intérieur</NUM>
<TITRE/>

<ETAT>VIGUEUR_ETEN</ETAT>


<CALIPSOS/>
<HISTORIQUE/>
<DATE_DEBUT>2020-04-11</DATE_DEBUT>
<DATE_FIN>2999-01-01</DATE_FIN>
<DATE_DEB_EXT>2999-01-01</DATE_DEB_EXT>
<DATE_FIN_EXT>2999-01-01</DATE_FIN_EXT>
<TYPE/>

</META_ARTICLE>
</META_SPEC>
</META>
<CONTEXTE>
<TEXTE cid="KALITEXT000028053370" date_publi="2999-01-01" date_signature="2012-01-19" nature="Convention collective nationale " nor="ASET1350988M" num="" num_parution_jo="">
<TITRE_TXT c_titre_court="Convention collective nationale de la production cinématographique du 19 janvier 2012" debut="2013-08-01" fin="2999-01-01" id_txt="KALITEXT000028053370">Convention collective nationale de la production cinématographique du 19 janvier 2012</TITRE_TXT>


<TM>
<TITRE_TM debut="2999-01-01" fin="2999-01-01" id="KALISCTA000028053375">ANNEXES</TITRE_TM>
<TM>
<TITRE_TM debut="2020-04-11" fin="2999-01-01" id="KALISCTA000042252611">Annexe III : Techniciens de la production cinématographique - Intéressement aux recettes d'exploitation</TITRE_TM>
</TM>
</TM>
</TEXTE>
<CONTENEUR cid="KALICONT000028059838" date_publi="2013-08-01" etat="VIGUEUR_ETEN" nature="IDCC" num="3097" titre="Convention collective nationale de la production cinématographique du 19 janvier 2012" url="conteneur/KALI/CONT/00/00/28/05/98/KALICONT000028059838.xml"/>
</CONTEXTE>
<VERSIONS>
<VERSION etat="VIGUEUR_ETEN">
<LIEN_ART debut="2020-04-11" etat="VIGUEUR_ETEN" fin="2999-01-01" id="KALIARTI000042252613" num="Annexe Règlement intérieur" origine="KALI"/>
</VERSION>
</VERSIONS>
<BLOC_TEXTUEL>
<CONTENU>
<p align="center">
<strong>Annexe I : Règlement intérieur de la commission paritaire prévue à l'article 1er de l'annexe III du titre II de la CCNPC</strong>
</p>
<p align="center">
<strong>Préambule</strong>
</p>
<p>Vu les dispositions de l'annexe III – Intéressement aux recettes d'exploitation – du titre II de la convention collective nationale de la production cinématographique,</p>
<p>Les partenaires sociaux du champ de la convention collective nationale de la production cinématographique (CCNPC) instituent la commission paritaire (ci-après, la commission) visée à l'annexe III ainsi que ses modalités de fonctionnement et de validation des films cinématographiques pour lesquels les producteurs adressent une demande à la commission aux fins de leur permettre de bénéficier du dispositif de l'annexe III.</p>
<p align="center">
<strong>Article 1<br/>
Composition de la commission</strong>
</p>
<p align="left">La commission est composée paritairement de deux collèges : un collège représentant les organisations représentatives d'employeurs, un collège représentant les organisations syndicales représentatives de salariés.</p>
<p align="left">Chaque organisation représentative dispose d'un siège titulaire et d'un siège suppléant.</p>
<p align="left">Chaque collège dispose du même nombre de voix, quel que soit le nombre d'organisations qui les composent.</p>
<p align="left">En cas de nombre différent entre les organisations représentatives d'employeurs et les organisations représentatives de salariés, il sera appliqué un multiplicateur du nombre de voix afin de rétablir une égalité des voix entre les différentes organisations représentatives.</p>
<p align="left">La commission est présidée par un représentant du collège employeur.</p>
<p align="left">Le secrétariat de la commission est assuré par une organisation du collège employeurs.</p>
<p align="center">
<strong>Article 2<br/>
Tenue des réunions</strong>
</p>
<p align="left">Le secrétariat de la commission adresse aux membres titulaires et suppléants une convocation aux réunions accompagnée des demandes de dérogation transmises par les sociétés de production.</p>
<p align="left">Les suppléants peuvent assister aux côtés du titulaire aux réunions de la commission mais n'ont pas voix délibérative.</p>
<p align="left">En cas d'indisponibilité du titulaire et du suppléant à participer à l'une des réunions, le titulaire peut donner un pouvoir à l'un des représentants issus de son collège. Il le transmet préalablement au secrétariat de la commission.</p>
<p align="left">Le quorum est atteint dès lors que la moitié des membres de chacun des collèges est présente ou représentée.</p>
<p align="left">Au cas où le quorum d'un des deux collèges ne serait pas atteint, le président convoquera une 2e réunion qui ne sera pas soumise à l'obligation de quorum.</p>
<p align="left">Les membres de la commission paritaire peuvent être convoqués par voie électronique et la commission paritaire peut également délibérer par voie électronique.</p>
<p align="center">
<strong>Article 3<br/>
Fonctionnement de la commission</strong>
</p>
<p align="center">Examen préalable à la demande d'agrément des investissements</p>
<p align="left">Les entreprises de production de films cinématographiques qui souhaitent pouvoir bénéficier du dispositif de l'annexe III doivent transmettre préalablement au dossier d'agrément des investissements et au tournage du film, une demande de dérogation au bénéfice de ladite annexe aux membres de la commission susvisée.</p>
<p align="left">La société de production informe le centre national du cinéma et de l'image animée de cette demande de dérogation.</p>
<p align="left">Cette demande et ses annexes listées ci-dessous doivent être adressées par voie électronique à la commission. Elle comprend :<br/>
– le devis prévisionnel détaillé du film selon le modèle utilisé pour l'agrément des films de long-métrage ;<br/>
– un formulaire faisant apparaître :<br/>
–– le montant de la masse salariale brute prévisionnelle – hors cotisations patronales – des personnels techniques sous contrat de travail de droit français, salaire du réalisateur inclus, calculé a minima sur la base de la grille des salaires de l'annexe III., postes <font color="#808080">
<em>(1)</em>
</font> 22 à 27 et les commissions d'agents afférentes au réalisateur et aux techniciens contenues dans le poste 29 ;<br/>
–– le montant de la masse salariale brute prévisionnelle – hors cotisations patronales – des personnels techniques, hors salaire brut du réalisateur, postes 23 à 27 et les commissions d'agents afférentes aux techniciens contenues dans le poste 29 ;<br/>
–– le montant des rémunérations brutes des auteurs, postes 11, 12, 13, 14 et les commissions d'agents afférentes aux auteurs contenues dans le poste 19 ;<br/>
–– le montant des rémunérations du ou des producteurs, poste 21 ;<br/>
–– le montant des rémunérations des rôles principaux, poste 31 (bénéfices non commerciaux inclus) et le montant des commissions d'agents afférentes aux rôles principaux contenues dans le poste 39 ;<br/>
– le synopsis du film ;<br/>
– l'attestation du producteur concernant la tenue de la réunion préalable de l'équipe, mentionnant notamment la date et les participants.</p>
<p align="left">Cette demande doit remplir les six critères fixés à l'article 2 de l'annexe III.</p>
<p align="left">L'examen de la commission porte exclusivement sur les 6 critères prévus à cet article 2.</p>
<p align="left">Le choix du producteur de recourir au dispositif de l'annexe III s'impose à l'ensemble des salariés de l'équipe.</p>
<p align="left">Au vu de l'ensemble des informations transmises par le producteur, sauf décision contraire de la commission paritaire motivée par le non-respect d'un des critères visés au présent article et communiquée préalablement à la commission d'agrément des investissements dont l'ordre du jour comprend le film concerné, la dérogation sera accordée.</p>
<p align="center">Examen préalable à la demande d'agrément de production</p>
<p align="left">Préalablement à l'agrément de production, le producteur devra demander la confirmation de sa dérogation au bénéfice de l'annexe III auprès de la commission paritaire. Il informe le centre national du cinéma et de l'image animée de cette demande.</p>
<p align="left">Cette demande et les annexes listées ci-dessous sont transmises par voie électronique au secrétariat. Elle comprend :</p>
<p align="left">1. Le coût définitif du film tel que communiqué pour l'agrément de production des films de long-métrage.</p>
<p align="left">2. Un formulaire faisant apparaître :<br/>
– le montant de la masse salariale brute définitive – hors cotisations patronales – des personnels techniques sous contrat de travail de droit français, salaire du réalisateur inclus, postes <font color="#808080">
<em>(1)</em>
</font> 22 à 27 et les commissions d'agents afférentes aux réalisateurs et techniciens contenues dans le poste 29 ;<br/>
– le montant de la masse salariale brute définitive – hors cotisations patronales – des personnels techniques, hors salaire brut du réalisateur technicien, postes 23 à 27 et les commissions d'agents afférentes aux techniciens contenues dans le poste 29 ;<br/>
– le montant des rémunérations brutes des auteurs, postes 11, 12, 13, 14 et les commissions d'agents afférentes aux auteurs contenues dans le poste 19 ;<br/>
– le montant des rémunérations du ou des producteurs, poste 21 ;<br/>
– le montant des rémunérations des rôles principaux, poste 31 (bénéfices non-commerciaux inclus) et le montant des commissions d'agents afférentes aux rôles principaux et contenues dans le poste 39.</p>
<p align="left">3. La liste nominative des personnels techniques ayant participé à la réalisation du film ainsi que leurs titres de fonctions, en faisant apparaître le nombre de semaines travaillées, le montant brut de la rémunération versée à chacun des techniciens et le montant de l'intéressement qui découle du montant brut du salaire perçu.</p>
<p align="left">4. L'attestation du producteur concernant le plafonnement des cachets des comédiens.</p>
<p align="left">La commission vérifie que les critères fixés à l'article 2 de l'annexe III sont remplis par le producteur afin de confirmer la décision d'acceptation que celle-ci avait donnée lors de l'agrément des investissements.</p>
<p align="left">Au vu de l'ensemble des éléments transmis et sauf décision contraire de la commission paritaire motivée par le non-respect de l'un des critères requis, la dérogation est confirmée.</p>
<p align="left">Si au moins 1/3 des organisations présentes ou représentées le demandent et le motivent par le non-respect de l'un des critères requis, la commission se prononce sur la confirmation de la dérogation. Dans ce cas, la décision de confirmation de la commission est prise à la majorité des voix exprimées.</p>
<p align="left">En cas d'égalité des voix, la commission ajourne le dossier et auditionne le producteur lors d'une commission ultérieure afin de recueillir des précisions et informations complémentaires.</p>
<p align="left">À l'issue de cette deuxième réunion de la commission, sauf décision contraire de la commission paritaire motivée par le non-respect de l'un des critères requis, la dérogation est accordée.</p>
<p align="left">Si au moins 1/3 des organisations présentes ou représentées le demandent et le motivent par le non-respect de l'un des critères requis, la commission se prononce sur la confirmation de la dérogation. Dans ce cas, la décision de confirmation de la commission est prise à la majorité des voix exprimées.</p>
<p align="left">Dans le cas où la dérogation n'est pas accordée, il est demandé au producteur de procéder aux régularisations nécessaires pour remplir effectivement l'ensemble des critères fixés par l'article 2 de l'annexe III pour des motifs et à l'issue d'un délai que la commission détermine.</p>
<p align="left">À défaut de régularisation dans le délai précité, le producteur devra régulariser la situation salariale des personnels concernés en conformité avec la convention collective.</p>
<p align="left">En cas d'égalité des voix, la dérogation est réputée définitivement accordée pour le seul bénéfice des aides sollicitées par le producteur et notamment celles relatives à l'agrément de production et à l'agrément définitif de crédit d'impôt.</p>
<p>
<font color="808080">
<em>(1) Ces postes correspondent aux lignes figurant sur la fiche « devis » de la demande d'agrément type du CNC.</em>
</font>
</p>
<p align="center">
<strong>Article 4<br/>
Suivi de l'activité de la commission</strong>
</p>
<p align="left">La commission paritaire se réunit annuellement afin de faire un état du nombre de films ayant bénéficié de l'annexe III, conformément aux stipulations de l'article 9 de ladite annexe.</p>
<p align="left">L'assiette du calcul prévu au titre de l'article 9 de l'annexe III du titre II repose sur le bilan annuel de l'année N -1, établi par le centre national du cinéma et de l'image animée. Sauf disposition transitoire, l'année d'exercice de la commission est une année civile du 1er janvier au 31 décembre.</p>
<p align="left">La commission informe les organisations de salariés et les organisations de producteurs dès lors que le nombre de films ayant bénéficié du dispositif de l'annexe III du titre II atteint 2/3 du plafond fixé par l'annexe, afin que celles-ci débattent des modalités éventuelles d'application du plafond à envisager pour ne pas perturber les projets de films envisagés.</p>
<p align="center">
<strong>Article 5<br/>
Entrée en vigueur</strong>
</p>
<p align="left">Le présent règlement intérieur fait partie intégrante de l'annexe III.</p>
<p align="left">Il est conclu en application des dispositions propres à ladite annexe pour une durée déterminée de 5 ans.</p>
<p align="left">Il entre en vigueur au même moment que l'annexe III, soit à compter de la publication de l'arrêté d'extension au Journal officiel de l'avenant du 25 octobre 2019 et au plus tard, à compter de l'expiration de l'annexe III telle que prévue par l'avenant du 8 octobre 2013, étendu et publié au Journal officiel le 10 avril 2015, soit à compter du 11 avril 2020.</p>
<p align="left">Il sera déposé auprès de la direction générale du travail par la partie la plus diligente.</p>
</CONTENU>
</BLOC_TEXTUEL>
<LIENS>
<LIEN cidtexte="KALITEXT000041698920" datesignatexte="2019-10-25" id="KALIARTI000041698938" naturetexte="Avenant" nortexte="ASET1951432M" num="" numtexte="" sens="cible" typelien="CREE">Modification des titres Ier et II de la convention - art. (VNE)</LIEN>

</LIENS>



</ARTICLE>
