<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<ARTICLE>
<META>
<META_COMMUN>
<ID>KALIARTI000042252607</ID>
<ANCIEN_ID/>
<ORIGINE>KALI</ORIGINE>
<URL>article/KALI/ARTI/00/00/42/25/26/KALIARTI000042252607.xml</URL>
<NATURE>Article</NATURE>
</META_COMMUN>
<META_SPEC>
<META_ARTICLE>

<NUM>2</NUM>
<TITRE>Critères</TITRE>

<ETAT>VIGUEUR_ETEN</ETAT>


<CALIPSOS/>
<HISTORIQUE/>
<DATE_DEBUT>2020-04-11</DATE_DEBUT>
<DATE_FIN>2999-01-01</DATE_FIN>
<DATE_DEB_EXT>2999-01-01</DATE_DEB_EXT>
<DATE_FIN_EXT>2999-01-01</DATE_FIN_EXT>
<TYPE/>

</META_ARTICLE>
</META_SPEC>
</META>
<CONTEXTE>
<TEXTE cid="KALITEXT000028053370" date_publi="2999-01-01" date_signature="2012-01-19" nature="Convention collective nationale " nor="ASET1350988M" num="" num_parution_jo="">
<TITRE_TXT c_titre_court="Convention collective nationale de la production cinématographique du 19 janvier 2012" debut="2013-08-01" fin="2999-01-01" id_txt="KALITEXT000028053370">Convention collective nationale de la production cinématographique du 19 janvier 2012</TITRE_TXT>


<TM>
<TITRE_TM debut="2999-01-01" fin="2999-01-01" id="KALISCTA000028053375">ANNEXES</TITRE_TM>
<TM>
<TITRE_TM debut="2020-04-11" fin="2999-01-01" id="KALISCTA000042252611">Annexe III : Techniciens de la production cinématographique - Intéressement aux recettes d'exploitation</TITRE_TM>
</TM>
</TM>
</TEXTE>
<CONTENEUR cid="KALICONT000028059838" date_publi="2013-08-01" etat="VIGUEUR_ETEN" nature="IDCC" num="3097" titre="Convention collective nationale de la production cinématographique du 19 janvier 2012" url="conteneur/KALI/CONT/00/00/28/05/98/KALICONT000028059838.xml"/>
</CONTEXTE>
<VERSIONS>
<VERSION etat="VIGUEUR_ETEN">
<LIEN_ART debut="2020-04-11" etat="VIGUEUR_ETEN" fin="2999-01-01" id="KALIARTI000042252607" num="2" origine="KALI"/>
</VERSION>
</VERSIONS>
<BLOC_TEXTUEL>
<CONTENU>
<p align="left">L'intéressement aux recettes d'exploitation consiste en l'attribution d'une participation aux « recettes nettes producteur » d'un film qui remplit les 6 critères cumulatifs suivants.</p>
<p align="center">1. Le budget</p>
<p align="left">Pour les films de fiction, le budget prévisionnel ne dépasse pas 3,1 millions d'euros de dépenses extérieures à la société de production, étant précisé que ces budgets s'entendent hors imprévus.</p>
<p align="left">Pour les films documentaires, le budget prévisionnel ne dépasse pas 0,6 million d'euros de dépenses extérieures à la société de production, étant précisé que ces budgets s'entendent hors imprévus.</p>
<p align="center">2. Le ratio de 18 %</p>
<p align="left">La masse salariale effective brute des personnels techniques sous contrat de travail de droit français est au moins égale à 18 % des dépenses françaises du budget prévisionnel du film.</p>
<p align="center">3. Le ratio de 80 %</p>
<p align="left">Pour les films de fiction, la masse salariale effective brute des personnels techniques (hors rémunération salariale du réalisateur technicien) représente au moins 80 % d'un poste regroupant les rémunérations brutes des auteurs, producteurs et titulaires des rôles principaux (incluant les BNC), ainsi que les commissions d'agents telles qu'elles sont prévues dans le budget prévisionnel du film hors imprévus.</p>
<p align="left">Pour les films documentaires, la masse salariale effective brute des personnels techniques (rémunération salariale du réalisateur technicien incluse) représente au moins 80 % d'un poste regroupant les rémunérations brutes des auteurs, producteurs et artistes interprètes (incluant les BNC), ainsi que les commissions d'agents telles qu'elles sont prévues dans le budget prévisionnel du film hors imprévus.</p>
<p align="center">4. La réunion préalable de l'équipe</p>
<p align="left">Dans les 2 mois qui précèdent la présentation du dossier à la commission, le producteur s'engage à réunir le (la) réalisateur (trice) et les chefs de poste engagés ou pressentis (directeur de production, directeur de la photographie, chef décorateur, 1er assistant-réalisateur, régisseur, chef monteur, etc.) et tout autre technicien qu'il estimera nécessaire d'inviter pour leur exposer explicitement l'état des financements du film et le devis prévisionnel et, le cas échéant, le plan de travail.</p>
<p align="left">Cette réunion a pour but d'examiner la nécessité et les conditions de recours à l'annexe III.</p>
<p align="center">5. La localisation du tournage</p>
<p align="left">L'annexe III s'applique pour la production de films agréés, majoritairement tournés en France, sauf raisons artistiques liées au scénario.</p>
<p align="center">6. Le plafonnement obligatoire du salaire pour les artistes interprètes</p>
<p align="left">Conformément à l'annexe III. 1 C du titre III de la CCNPC, les salaires consentis aux artistes interprètes sont obligatoirement inférieurs ou égaux à cinq fois le salaire minimum prévu par l'annexe précitée.</p>
<p align="left">Au vu du dossier transmis par le producteur, la commission vérifie que les six critères énumérés ci-dessus sont remplis.</p>
<p align="left">L'examen de la commission porte exclusivement sur les six critères précités.</p>
<p align="left">Ces critères devront être confirmés à l'agrément de production, étant précisé que la consommation des imprévus portant le budget au-delà de 3,1 millions d'euros devra donner lieu à un examen par la commission paritaire, qui confirmera ou non le bénéfice de l'annexe.</p>
</CONTENU>
</BLOC_TEXTUEL>
<LIENS>
<LIEN cidtexte="KALITEXT000041698920" datesignatexte="2019-10-25" id="KALIARTI000041698928" naturetexte="Avenant" nortexte="ASET1951432M" num="4" numtexte="" sens="cible" typelien="CREE">Modification des titres Ier et II de la convention - art. 4 (VNE)</LIEN>

</LIENS>



</ARTICLE>
