<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEXTE_VERSION>
<META>
<META_COMMUN>
<ID>LEGITEXT000039249377</ID>
<ANCIEN_ID/>
<ORIGINE>LEGI</ORIGINE>
<URL>texte/version/LEGI/TEXT/00/00/39/24/93/LEGITEXT000039249377.xml</URL>
<NATURE>ORDONNANCE</NATURE>
</META_COMMUN>
<META_SPEC>
<META_TEXTE_CHRONICLE>
<CID>JORFTEXT000039248641</CID>
<NUM>2019-1067</NUM>
<NUM_PARUTION>0246</NUM_PARUTION>
<NUM_SEQUENCE>16</NUM_SEQUENCE>
<NOR>ECOT1917860R</NOR>
<DATE_PUBLI>2019-10-22</DATE_PUBLI>
<DATE_TEXTE>2019-10-21</DATE_TEXTE>
<DERNIERE_MODIFICATION>2019-10-23</DERNIERE_MODIFICATION>
<VERSIONS_A_VENIR/>
<ORIGINE_PUBLI>JORF n°0246 du 22 octobre 2019</ORIGINE_PUBLI>
<PAGE_DEB_PUBLI/>
<PAGE_FIN_PUBLI/>
</META_TEXTE_CHRONICLE>
<META_TEXTE_VERSION>


<TITRE>Ordonnance n°2019-1067 du 21 octobre 2019</TITRE>
<TITREFULL>Ordonnance n° 2019-1067 du 21 octobre 2019 modifiant les dispositions relatives aux offres au public de titres</TITREFULL>

<ETAT>VIGUEUR</ETAT>
<DATE_DEBUT>2019-10-23</DATE_DEBUT>
<DATE_FIN>2999-01-01</DATE_FIN>
<AUTORITE/>
<MINISTERE/>
<LIENS/>


</META_TEXTE_VERSION>
</META_SPEC>
</META>
<VISAS>
<CONTENU>
<p align="left">
<br/>Le Président de la République,<br/>Sur le rapport du Premier ministre et du ministre de l'économie et des finances,<br/>Vu la Constitution, notamment son article 38 ;<br/>Vu le règlement (UE) 2017/1129 du Parlement européen et du Conseil du 14 juin 2017 concernant le prospectus à publier en cas d'offre au public de valeurs mobilières ou en vue de l'admission de valeurs mobilières à la négociation sur un marché réglementé et abrogeant la directive 2003/71/CE ;<br/>Vu le code des assurances, notamment son article L. 322-2-1 ;<br/>Vu le code civil, notamment son article 1871 ;<br/>Vu le code de commerce, notamment les titres II, III, IV et V de son livre II et le titre V de son livre IX ;<br/>Vu le code de l'énergie, notamment son article L. 314-28 ;<br/>Vu le code forestier, notamment son article L. 331-4-1 ;<br/>Vu le code général des impôts, notamment ses articles 39, 199 undecies A, 210 E, 210 F et 239 septies ;<br/>Vu le code de justice administrative, notamment son article R. 123-20 ;<br/>Vu le code monétaire et financier ;<br/>Vu le code des relations entre le public et l'administration, notamment ses articles L. 231-1 à L. 231-6 ;<br/>Vu le code rural et de la pêche maritime, notamment ses articles L. 322-3 et L. 523-9 ;<br/>Vu le code du sport, notamment ses articles L. 122-5, L. 122-8 et L. 122-10 ;<br/>Vu le code des transports, notamment son article L. 2111-24 ;<br/>Vu le code du travail, notamment ses articles L. 2312-44, L. 2312-59, L. 2312-51 et L. 2323-43 ;<br/>Vu la loi n° 47-1775 du 10 septembre 1947 modifiée portant statut de la coopération ;<br/>Vu la loi n° 2019-486 du 22 mai 2019 relative à la croissance et la transformation des entreprises, notamment le V de son article 71 et son article 75 ;<br/>Vu l'ordonnance n° 96-50 du 24 janvier 1996 modifiée relative au remboursement de la dette sociale ;<br/>Vu l'ordonnance n° 2005-722 du 29 juin 2005 modifiée relative à la Banque publique d'investissement ;<br/>Le Conseil d'Etat (section des finances) entendu,<br/>Le conseil des ministres entendu,<br/>Ordonne :</p>
</CONTENU>
</VISAS>
<SIGNATAIRES>
<CONTENU>
<div align="left">
<p>Fait le 21 octobre 2019.</p>
</div>
<div align="left">
<p>Emmanuel Macron</p>
<p>Par le Président de la République :</p>
</div>
<div align="left">
<p>Le Premier ministre,</p>
<p>Edouard Philippe</p>
</div>
<div align="left">
<p>Le ministre de l'économie et des finances,</p>
<p>Bruno Le Maire</p>
</div>
<div align="left">
<p>La ministre des outre-mer,</p>
<p>Annick Girardin</p>
</div>
</CONTENU>
</SIGNATAIRES>
<TP>
<CONTENU/>
</TP>
<NOTA>
<CONTENU/>
</NOTA>
<ABRO>
<CONTENU/>
</ABRO>
<RECT>
<CONTENU/>
</RECT>


</TEXTE_VERSION>
