<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<ARTICLE>
<META>
<META_COMMUN>
<ID>KALIARTI000020538384</ID>
<ANCIEN_ID/>
<ORIGINE>KALI</ORIGINE>
<URL>article/KALI/ARTI/00/00/20/53/83/KALIARTI000020538384.xml</URL>
<NATURE>Article</NATURE>
</META_COMMUN>
<META_SPEC>
<META_ARTICLE>

<NUM>4</NUM>
<TITRE/>

<ETAT>REMPLACE</ETAT>


<CALIPSOS/>
<HISTORIQUE>Modifié par avenant n° 27 du 19 septembre 2001 arrêté du 5 juillet 2002 JORF 16 juillet 2002</HISTORIQUE>
<DATE_DEBUT>2001-09-19</DATE_DEBUT>
<DATE_FIN>2017-01-01</DATE_FIN>
<DATE_DEB_EXT>2999-01-01</DATE_DEB_EXT>
<DATE_FIN_EXT>2999-01-01</DATE_FIN_EXT>
<TYPE/>

</META_ARTICLE>
</META_SPEC>
</META>
<CONTEXTE>
<TEXTE cid="KALITEXT000005640427" date_publi="2999-01-01" date_signature="1983-06-20" nature="Convention collective nationale " nor="" num="" num_parution_jo="">
<TITRE_TXT c_titre_court="Convention collective nationale du 20 juin 1983" debut="1984-02-17" fin="2999-01-01" id_txt="KALITEXT000005640427">Convention collective nationale du personnel des entreprises de restauration de collectivités du 20 juin 1983. Etendue par arrêté du 2 février 1984 JONC 17 février 1984</TITRE_TXT>


<TM>
<TITRE_TM debut="1984-02-17" fin="2999-01-01" id="KALISCTA000005690405">Libre exercice du droit syndical et liberté d'opinion des travailleurs</TITRE_TM>
</TM>
</TEXTE>
<CONTENEUR cid="KALICONT000005635418" date_publi="1984-02-17" etat="VIGUEUR_ETEN" nature="IDCC" num="1266" titre="Convention collective nationale du personnel des entreprises de restauration de collectivités du 20 juin 1983. Etendue par arrêté du 2 février 1984 JONC 17 février 1984" url="conteneur/KALI/CONT/00/00/05/63/54/KALICONT000005635418.xml"/>
</CONTEXTE>
<VERSIONS>
<VERSION etat="REMPLACE">
<LIEN_ART debut="2001-09-19" etat="REMPLACE" fin="2017-01-01" id="KALIARTI000020538384" num="4" origine="KALI"/>
</VERSION>
<VERSION etat="VIGUEUR_ETEN">
<LIEN_ART debut="2017-01-01" etat="VIGUEUR_ETEN" fin="2999-01-01" id="KALIARTI000035246917" num="4" origine="KALI"/>
</VERSION>
<VERSION etat="REMPLACE">
<LIEN_ART debut="1984-02-17" etat="REMPLACE" fin="1990-10-26" id="KALIARTI000005767285" num="4" origine="KALI"/>
</VERSION>
<VERSION etat="REMPLACE">
<LIEN_ART debut="1990-10-26" etat="REMPLACE" fin="2001-09-19" id="KALIARTI000005767286" num="4" origine="KALI"/>
</VERSION>
</VERSIONS>
<BLOC_TEXTUEL>
<CONTENU>
<p align="center">Droit syndical </p>
<p>Les parties contractantes reconnaissent l'entière liberté, aussi bien pour les travailleurs que pour les employeurs, de s'associer pour la défense collective des intérêts afférents à leur condition de travailleurs et d'employeurs ainsi que la pleine liberté pour les syndicats d'exercer leur action dans le cadre de la loi et des autres dispositions conventionnelles. </p>
<p>La liberté d'affichage des communications syndicales s'entend sur panneaux installés et désignés à cet effet dans des endroits accessibles à l'ensemble du personnel du lieu de travail. Simultanément à l'affichage, un exemplaire est remis à la direction ou à un de ses représentants. </p>
<p>Le recouvrement des cotisations est effectué conformément à la loi, article L. 412-7. La diffusion des publications et tracts de nature syndicale est autorisée :</p>
<p>-soit pendant le temps de repas du personnel sur le lieu de travail (midi, et le soir pour les restaurants assurant un service du soir) ;</p>
<p>-soit dans les vestiaires aux heures d'entrée et de sortie du personnel et, dans l'un et l'autre cas, en dehors de la vue de la clientèle. </p>
<p>Le contenu des affiches, publications et tracts, est librement déterminé par l'organisation syndicale, sous réserve de l'application des dispositions relatives à la presse. </p>
<p>Les sections syndicales exercent leur droit de réunion conformément aux dispositions de l'article L. 412-10 du code du travail. </p>
<p>L'heure mensuelle d'information syndicale par centrale syndicale représentative est instituée dans les conditions suivantes :</p>
<p>-cette heure est prise sur le temps de travail et payée comme telle ;</p>
<p>-elle est située en fin de journée, le service étant terminé ;</p>
<p>-la date et l'heure choisies par l'organisation syndicale sont soumises à l'accord de l'employeur au moins 8 jours à l'avance ;</p>
<p>-cette heure mensuelle n'est pas reportable d'un mois sur l'autre. </p>
<p align="center">Réunions syndicales nationales </p>
<p>Des congés exceptionnels sont prévus dans la limite de 3 jours ouvrés par an, par organisation syndicale représentative et par entreprise. Ils seront accordés, sur justification écrite des organisations syndicales, aux titulaires d'un mandat syndical pour la participation aux réunions syndicales nationales. </p>
<p>Ces congés seront assimilés à un temps de travail effectif. </p>
<p>Des autorisations d'absences non rémunérées, dans la limite de 6 jours ouvrés par an et par organisation syndicale représentative, seront accordées, sur justification écrite des organisations syndicales, aux titulaires d'un mandat syndical pour la participation à des réunions syndicales nationales ou congrès. </p>
<p align="center">Commissions paritaires professionnelles nationales </p>
<p>Pour participer à ces commissions paritaires, le syndicat patronal signataire prend en charge, par organisation syndicale, le salaire de quatre salariés des entreprises entrant dans le champ d'application de la présente convention. Ce temps de présence s'entend hors du temps de délégation. </p>
<p>Chaque centrale syndicale pourra prétendre au remboursement, par le syndicat patronal, et sur justificatifs, des frais indiqués ci-dessous de deux délégués de la région parisienne et de deux délégués de province par séance de la commission paritaire nationale. </p>
<p align="center">Frais de repas </p>
<p>L'indemnité forfaitaire de repas est fixée à 5 fois la valeur minimum garanti (MG) au 1er janvier de l'année considérée, arrondie au franc supérieur. Elle sera donc de 78 F en 1990. </p>
<p>Le remboursement est effectué sur la base suivante :</p>
<p>-1 repas par délégué de la région parisienne ;</p>
<p>-2 repas par délégué de province ou 1 repas en cas de déplacement en avion. </p>
<p align="center">Frais de déplacement </p>
<p>Le remboursement est effectué sur les bases suivantes : </p>
<p>Pour les délégués de province en deçà de 500 kilomètres :</p>
<p>-billet SNCF aller et retour en 2e classe, déduction faite des réductions éventuelles. </p>
<p>Pour les délégués de province au-delà de 500 kilomètres :</p>
<p>-soit billet SNCF aller et retour en 2e classe, déduction faite des réductions éventuelles, et frais d'hôtel sur la base d'un forfait de 38,12 € par délégué, ou couchette aller et retour en 2e classe par délégué ;</p>
<p>-soit billet en TGV aller et retour en 2e classe par délégué ;</p>
<p>-soit billet d'avion aller et retour en classe économique et frais de navette entre l'aéroport et la ville par délégué. </p>
<p align="center">Délégué syndical </p>
<p>Les conditions d'exercice du droit syndical sont réglées par la législation en vigueur, et notamment les articles L. 412-4 et suivants du code du travail. </p>
<p>Afin de mieux assurer la représentation syndicale, chaque entreprise pourra négocier avec les syndicats représentatifs, et à leur demande, une structure adaptée à son organisation interne. </p>
<p>Le délégué syndical sera habilité à représenter l'organisation syndicale auprès du chef d'entreprise, en particulier pour la conclusion de protocole d'accord relatif aux élections des délégués du personnel, du comité d'entreprise, le dépôt des listes de candidats à ces élections, la ratification des accords conclus au plan de l'entreprise dans le cadre de la loi. C'est lui, en outre, qui, dans les conditions prévues par la loi, peut assister les délégués du personnel. Dans ce cas, et d'une manière générale dans ses interventions auprès de la direction, il peut sur sa demande formulée, sauf en cas d'urgence, au moins 48 heures à l'avance, se faire lui-même assister par un représentant de son organisation syndicale extérieur à l'entreprise. </p>
<p align="center">Crédit d'heures des délégués syndicaux </p>
<p>Un crédit mensuel d'heures est attribué au délégué syndical dans les conditions prévues par la loi du 28 octobre 1982. </p>
<p>Dans la mesure où les délégués syndicaux sont désignés dans un cadre géographique identique à celui du comité d'entreprise ou des comités d'établissement lorsqu'ils existent, le crédit d'heures sera de : </p>
<table border="1" cellpadding="0" cellspacing="0">
<tbody>
<tr>
<td rowspan="2" valign="top" width="137">
<p>EFFECTIF DE L'ETABLISSEMENT de référence </p>
</td>
<td colspan="2" valign="top" width="132">
<p>LIEU DE DESIGNATION </p>
</td>
</tr>
<tr>
<td valign="top" width="72">
<p>Paris (région parisienne) </p>
</td>
<td valign="top" width="60">
<p>Province </p>
</td>
</tr>
<tr>
<td valign="top" width="137">
<p>Entre 50 et 150 salariés </p>
</td>
<td valign="top" width="72">
<p>10 heures </p>
</td>
<td valign="top" width="60">
<p>15 heures </p>
</td>
</tr>
<tr>
<td valign="top" width="137">
<p>Entre 151 et 500 salariés </p>
</td>
<td valign="top" width="72">
<p>15 heures </p>
</td>
<td valign="top" width="60">
<p>20 heures </p>
</td>
</tr>
<tr>
<td valign="top" width="137">
<p>Supérieur à 500 salariés </p>
</td>
<td valign="top" width="72">
<p>20 heures </p>
</td>
<td valign="top" width="60">
<p>25 heures </p>
</td>
</tr>
</tbody>
</table>
<p>Les heures de délégation sont considérées comme temps de travail : comme tel elles sont rémunérées. Les bénéficiaires en informeront leur responsable hiérarchique au préalable. </p>
<p>L'article L. 412-12 est complété comme suit : </p>
<p>Si l'entreprise emploie plus de 1 000 salariés sans établissements distincts, chaque organisation syndicale représentative peut procéder à la désignation d'un délégué syndical central d'entreprise qui dispose des heures de délégation suivantes : </p>
<p>Plus de 2 000 salariés : 20 heures ; </p>
<p>Entre 1 000 et 2 000 salariés : 10 heures. </p>
<p>Dans le cas de cumul de mandat, ces heures de délégation considérées comme temps de travail s'ajoutent à celles dont le délégué syndical central peut disposer à un autre titre, y compris celles dont il dispose au titre de délégué syndical d'établissement.</p>
</CONTENU>
</BLOC_TEXTUEL>
<LIENS>
<LIEN cidtexte="KALITEXT000030552082" datesignatexte="2014-12-02" id="KALIARTI000030552097" naturetexte="Accord" nortexte="ASET1550133M" num="3.6" numtexte="" sens="cible" typelien="CITATION">Constitution de la commission paritaire nationa... - art. 3.6 (VE)</LIEN>
<LIEN cidtexte="LEGITEXT000006072050" datesignatexte="2999-01-01" id="LEGIARTI000006649618" naturetexte="CODE" nortexte="" num="L412-10" numtexte="" sens="source" typelien="CITATION">Code du travail - art. L412-10 (Ab)</LIEN>
<LIEN cidtexte="LEGITEXT000006072050" datesignatexte="2999-01-01" id="LEGIARTI000006649625" naturetexte="CODE" nortexte="" num="L412-12" numtexte="" sens="source" typelien="CITATION">Code du travail - art. L412-12 (Ab)</LIEN>
<LIEN cidtexte="LEGITEXT000006072050" datesignatexte="2999-01-01" id="LEGIARTI000006649608" naturetexte="CODE" nortexte="" num="L412-7" numtexte="" sens="source" typelien="CITATION">Code du travail - art. L412-7 (Ab)</LIEN>
</LIENS>



<INFORMATIONS_COMPLEMENTAIRES>
<CONTENU/>
</INFORMATIONS_COMPLEMENTAIRES>
</ARTICLE>
