<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<ARTICLE>
<META>
<META_COMMUN>
<ID>LEGIARTI000050625813</ID>
<ANCIEN_ID/>
<ORIGINE>LEGI</ORIGINE>
<URL>article/LEGI/ARTI/00/00/50/62/58/LEGIARTI000050625813.xml</URL>
<NATURE>Article</NATURE>
</META_COMMUN>
<META_SPEC>
<META_ARTICLE>

<NUM>Annexe IV-5</NUM>

<ETAT>MODIFIE</ETAT>

<DATE_DEBUT>2024-11-21</DATE_DEBUT>
<DATE_FIN>2025-06-15</DATE_FIN>



<TYPE>AUTONOME</TYPE>
</META_ARTICLE>
</META_SPEC>
</META>
<CONTEXTE>
<TEXTE autorite="" cid="JORFTEXT000030001603" date_publi="2014-12-31" date_signature="2014-12-29" ministere="Ministère de l'écologie, du développement durable et de l'énergie" nature="ARRETE" nor="DEVR1428328A" num="" num_parution_jo="0302">
<TITRE_TXT c_titre_court="ARRÊTÉ du 29 décembre 2014" debut="2999-01-01" fin="2999-01-01" id_txt="JORFTEXT000030001603">Arrêté du 29 décembre 2014 relatif aux modalités d'application de la troisième période du dispositif des certificats d'économies d'énergie</TITRE_TXT>
<TITRE_TXT c_titre_court="Arrêté du 29 décembre 2014" debut="2018-01-01" fin="2999-01-01" id_txt="LEGITEXT000036495020">Arrêté du 29 décembre 2014 relatif aux modalités d'application du dispositif des certificats d'économies d'énergie</TITRE_TXT>
<TITRE_TXT c_titre_court="ARRÊTÉ du 29 décembre 2014" debut="2015-01-01" fin="2018-01-01" id_txt="LEGITEXT000030066891">Arrêté du 29 décembre 2014 relatif aux modalités d'application de la troisième période du dispositif des certificats d'économies d'énergie</TITRE_TXT>
</TEXTE>
</CONTEXTE>
<VERSIONS>
<VERSION etat="MODIFIE">
<LIEN_ART debut="2023-12-29" etat="MODIFIE" fin="2024-11-21" id="LEGIARTI000048902973" num="Annexe IV-5" origine="LEGI"/>
</VERSION>
<VERSION etat="MODIFIE">
<LIEN_ART debut="2024-11-21" etat="MODIFIE" fin="2025-06-15" id="LEGIARTI000050625813" num="Annexe IV-5" origine="LEGI"/>
</VERSION>
<VERSION etat="VIGUEUR">
<LIEN_ART debut="2025-06-15" etat="VIGUEUR" fin="2999-01-01" id="LEGIARTI000051739492" num="Annexe IV-5" origine="LEGI"/>
</VERSION>
</VERSIONS>
<NOTA>
<CONTENU/>
</NOTA>
<BLOC_TEXTUEL>
<CONTENU>
<p>Vous pouvez consulter l'intégralité du texte avec ses images à partir de l'extrait du Journal officiel électronique authentifié accessible au lien suivant :</p>
<p>
 https://www.legifrance.gouv.fr/download/pdf?id=t4u1izLUq57SYHk5Z94ux-CYmb_NW4v-_mh_fgozqVE=
</p>
<p>
<br/>
Engagement pris par : (1) N° SIREN :<br/>
<br/>
Pour les délégataires d'obligations CEE :<br/>
<br/>
Date de la notification du statut de délégataire par le PNCEE ://<br/>
<br/>
Adresse du siège social du signataire :<br/>
<br/>
Date de prise d'effet de la charte (postérieure à la date de signature) :// Je participe à l'opération " Coup de pouce Rénovation d'ampleur des maisons et appartements individuels ", dans le cadre du dispositif des certificats d'économies d'énergie (CEE). Cette opération a pour objectif d'inciter financièrement les propriétaires de maisons individuelles ou d'appartements individuels en France métropolitaine à réaliser une rénovation d'ampleur de leur patrimoine immobilier.<br/>
<br/>
Je suis informé du fait que je ne peux pas proposer l'offre " Coup de pouce Rénovation d'ampleur des maisons et appartements individuels " à une personne physique propriétaire occupant ou bailleur d'un logement occupé à titre de résidence principale, ou une personne physique titulaire d'un droit réel immobilier conférant l'usage d'un logement occupé à titre de résidence principale.</p>
<p>
<br/>
Offres financières</p>
<p>
<br/>
Je m'engage à mettre en place une offre pour la rénovation d'ampleur des maisons individuelles ou des appartements individuels, au moyen de travaux conformes à la fiche d'opération standardisée CEE BAR-TH-174 " Rénovation d'ampleur d'une maison individuelle (France métropolitaine) " ou à la fiche d'opération standardisée CEE BAR-TH-175 " Rénovation d'ampleur d'un appartement (France métropolitaine) " en vigueur.<br/>
<br/>
Cette offre prévoit une incitation financière, pour des opérations engagées jusqu'au 31 décembre 2025 et achevées au plus tard le 31 décembre 2026.<br/>
<br/>
L'incitation financière s'établit aux valeurs minimales suivantes pour les maisons ou appartements individuels :</p>
<br/>

<table border="1">
<tbody>
<tr>
<td align="center">
<br/>
			Nombre de sauts de classe</td>
<td align="center">
<br/>
			Montant<br/>
<br/>
			minimum<br/>
<br/>
			en €</td>
<td align="center"/>
<td align="center">
<br/>
			Facteur correctif selon<br/>
<br/>
			la surface habitable Shab</td>
<td align="center">
<br/>
			Surface habitable Shab en m2</td>
</tr>
<tr>
<td align="center">
<br/>
			2</td>
<td align="center">
<br/>
			4 700</td>
<td align="left"/>
<td align="center">
<br/>
			0,4</td>
<td align="center">
<br/>
			Shab &lt; 35</td>
</tr>
<tr>
<td align="center">
<br/>
			3</td>
<td align="center">
<br/>
			5 800</td>
<td align="center">
<br/>
			X</td>
<td align="center">
<br/>
			0,5</td>
<td align="center">
<br/>
			35 ≤ Shab &lt; 60</td>
</tr>
<tr>
<td align="center">
<br/>
			4 ou plus</td>
<td align="center">
<br/>
			7 400</td>
<td align="left"/>
<td align="center">
<br/>
			0,8</td>
<td align="center">
<br/>
			60 ≤ Shab &lt; 90</td>
</tr>
<tr>
<td align="left"/>
<td align="left"/>
<td align="left"/>
<td align="center">
<br/>
			1</td>
<td align="center">
<br/>
			90 ≤ Shab &lt; 110</td>
</tr>
<tr>
<td align="left"/>
<td align="left"/>
<td align="left"/>
<td align="center">
<br/>
			1,2</td>
<td align="center">
<br/>
			110 ≤ Shab ≤ 130</td>
</tr>
<tr>
<td align="left"/>
<td align="left"/>
<td align="left"/>
<td align="center">
<br/>
			1,3</td>
<td align="center">
<br/>
			130 &lt; Shab</td>
</tr>
</tbody>
</table>

<br/>
<p>
<br/>
Shab est la surface habitable (exprimée en m2) de la maison avant les travaux de la première ou l'unique étape de travaux.<br/>
<br/>
La date d'engagement de l'opération est égale ou postérieure à la date de prise d'effet de la charte.</p>
<p>
<br/>
Couverture géographique</p>
<p>
<br/>
Je m'engage à proposer cette offre en France métropolitaine dans au moins 10 départements ou une région ou une métropole.</p>
<p>
<br/>
Objectif</p>
<p>
<br/>
Je m'engage à suivre mensuellement le déploiement de mes offres au travers des critères suivants :</p>
<p>
<br/>
-le nombre de bénéficiaires aidés ;<br/>
<br/>
-le nombre total de maisons individuelles ou d'appartements rénovés ;<br/>
<br/>
-la surface totale habitable des maisons individuelles ou d'appartements rénovés ;<br/>
<br/>
-le bilan statistique de la rénovation des bâtiments en fonction de leur classe énergétique et de leur énergie de chauffage, avant et après travaux ;<br/>
<br/>
-le montant des travaux engagés et le montant des travaux achevés ;<br/>
<br/>
-le montant des contributions financières associées aux offres proposées, aux travaux de rénovation engagés et aux travaux de rénovation achevés ainsi que le montant des primes versées ;<br/>
<br/>
-le nombre de logements faisant l'objet de travaux de changement de chauffage engagés et achevés, en distinguant l'énergie de chauffage remplacée (fioul, charbon, gaz, électricité) et l'énergie de chauffage après travaux.</p>
<p>
<br/>
Cumul des aides</p>
<p>
<br/>
Les offres financières prévues par la présente charte ne sont pas cumulables avec les autres incitations mises en place dans le cadre du dispositif des certificats d'économies d'énergie en particulier avec les aides de l'Agence nationale de l'habitat valorisant les certificats d'économies d'énergie des travaux subventionnés.</p>
<p>
<br/>
Accompagnement des bénéficiaires</p>
<p>
<br/>
Je m'engage à proposer à chaque bénéficiaire, directement ou par l'intermédiaire d'un partenaire, une prestation d'assistance à maîtrise d'ouvrage afin de l'assister dans la réalisation du projet notamment sur le choix des options techniques, la sélection des professionnels intervenant, le suivi des travaux et leur réception, de constituer son plan de financement et de l'aider dans sa démarche pour l'obtention des aides auxquelles il peut prétendre. Le bénéficiaire formule par écrit sa décision sur l'acceptation ou le refus des prestations proposées.<br/>
<br/>
Je m'engage à proposer des solutions de financement conduisant à un plan de financement complet avec un calendrier de paiement des subventions adapté et la distribution de prêts et/ ou d'éco-prêts à taux zéro soit directement soit en partenariat avec un organisme sous réserve d'obtention de l'agrément de l'Autorité de contrôle prudentiel et de résolution pour l'octroi de crédits (agrément ACPR). Je peux également à cet effet faire appel à un intermédiaire en opérations de banque et en service de paiement (courtiers ou mandataires bancaires).<br/>
<br/>
Je m'engage à diffuser auprès des bénéficiaires de mes offres des informations sur le réseau France Rénov'.</p>
<p>
<br/>
Site internet</p>
<p>
<br/>
Je m'engage, avant la prise d'effet de ma charte, à présenter mes offres et mes engagements résultant de la présente charte au travers d'un site internet accessible aux bénéficiaires de mes offres comprenant notamment :</p>
<p>
<br/>
-une présentation du dispositif, de ses objectifs et des offres proposées ;<br/>
<br/>
-une présentation synthétique des prestations d'assistance à maîtrise d'ouvrage et des solutions de financement que je propose dans le cadre de mes offres ;<br/>
<br/>
-une présentation des modalités d'obtention par les bénéficiaires des incitations financières que je mets en place, qui m'identifie clairement comme à l'origine des primes versées ;<br/>
<br/>
-les montants de primes ainsi que les critères techniques et exigences à respecter pour les travaux à réaliser ;<br/>
<br/>
-les critères d'éligibilité des bénéficiaires notamment l'étendue de la zone de couverture géographique de mes offres ;<br/>
<br/>
-la politique de contrôle par des organismes tiers mise en place dans le cadre de la charte ;<br/>
<br/>
-les informations sur les dispositifs d'aides existants ou les liens renvoyant vers ces informations ainsi que la promotion du réseau France Rénov'.</p>
<p>
<br/>
Politique de contrôle</p>
<p>
<br/>
Je m'engage à mettre en place une politique de contrôle sur site des opérations relevant de la fiche d'opération standardisée BAR-TH-174 ou de la fiche d'opération standardisée BAR-TH-175, réalisées avec mon concours dans le cadre de la présente charte et à compter de la date de prise d'effet de mon engagement.<br/>
<br/>
Ces contrôles sont réalisés sur chacune des opérations de rénovation d'ampleur réalisées correspondant à la fiche BAR-TH-174 ou la fiche BAR-TH-175, engagées à compter de la date de prise d'effet de mon engagement. Ils sont réalisés préalablement au dépôt de demandes de CEE auprès du Pôle national des certificats d'économies d'énergie (PNCEE).<br/>
<br/>
Ces contrôles sont conduits par un organisme de contrôle accrédité selon la norme NF EN ISO/ CEI 17020 applicable en tant qu'organisme d'inspection de type A pour le domaine " Inspection d'opérations standardisées d'économies d'énergie dans le cadre du dispositif de délivrance des certificats d'économies d'énergie ".<br/>
<br/>
Un organisme de contrôle ne peut effectuer le contrôle d'une opération pour laquelle il a, le cas échéant, réalisé l'audit énergétique.<br/>
<br/>
Chaque opération contrôlée fait l'objet d'un rapport.<br/>
<br/>
Le rapport de contrôle atteste :</p>
<p>
<br/>
-de la date de la visite sur site de l'organisme de contrôle ;<br/>
<br/>
-des informations d'identification du bénéficiaire (nom, adresse, nombre et nature des lots) ;<br/>
<br/>
-de la conformité des travaux au référentiel de contrôle défini en partie E bis de l'annexe III de l'arrêté du 28 septembre 2021 relatif aux contrôles dans le cadre du dispositif des certificats d'économies d'énergie ;<br/>
<br/>
-de la qualification des entreprises intervenantes à la date d'engagement de l'opération lorsque cette qualification est requise.</p>
<p>
<br/>
Je m'engage à archiver et à tenir à la disposition du PNCEE les rapports de contrôle des opérations contrôlées.<br/>
<br/>
Une synthèse des contrôles menés sur les opérations d'un dossier de demande est réalisée par l'organisme de contrôle. Cette synthèse comprend notamment la liste des opérations contrôlées, les paramètres contrôlés, les résultats obtenus, les écarts constatés y compris sur la qualité des travaux et les contrôles non satisfaisants.<br/>
<br/>
Je m'engage à tenir à disposition du PNCEE, pour chaque dossier de demande contenant des opérations relevant de la présente charte, la synthèse des contrôles menés sur les opérations incluses dans cette demande ainsi que des informations sur les suites données aux contrôles non satisfaisants.<br/>
<br/>
Je m'engage à apporter des mesures correctives en cas de problème détecté lors des contrôles.<br/>
<br/>
En cas de mesures correctives jugées insuffisantes, le présent engagement est caduc après mise en demeure par le ministère chargé de l'Energie non suivie d'effets.</p>
<p>
<br/>
Reconnaissance et suivi de mon engagement</p>
<p>
<br/>
Afin de faire reconnaître mon engagement dans cette opération, je transmets à la Direction générale de l'énergie et du climat (DGEC) :</p>
<p>
<br/>
-la présente charte dûment complétée, datée et porteuse de ma signature et de mon cachet commercial ;<br/>
<br/>
-les références de l'offre d'incitation financière répondant à la présente charte, que je m'engage à mettre en œuvre dans les 60 jours suivant sa signature : nom commercial de l'offre, coordonnées du porteur de l'offre, lien internet de présentation de l'offre et coordonnées de contact pour les bénéficiaires.</p>
<p>
<br/>
Dès publication des références de mon offre sur le site internet du ministère chargé de l'énergie, je serai autorisé à :</p>
<p>
<br/>
-utiliser la dénomination " Coup de pouce Rénovation d'ampleur des maisons et appartements individuels " ;<br/>
<br/>
-bénéficier de la bonification prévue par l'article 3-5-2 de l'arrêté du 29 décembre 2014 modifié relatif aux modalités d'application du dispositif des certificats d'économies d'énergie, pour les opérations engagées jusqu'au 31 décembre 2025 inclus, et achevées d'ici le 31 décembre 2026.</p>
<p>
<br/>
Je prends acte que je peux mettre fin à mon engagement dans les conditions fixées à l'article 3-8 de l'arrêté du 29 décembre 2014 relatif aux modalités d'application du dispositif des certificats d'économies d'énergie et que le ministre chargé de l'énergie peut retirer le bénéfice des droits attachés à la présente charte, en cas de manquement à cette charte ou aux dispositions relatives aux certificats d'économies d'énergie, après mise en demeure non suivie d'effet. Mes offres sont alors retirées du site internet du ministère chargé de l'énergie et je m'engage à supprimer toute référence à mon engagement dès que ma charte est résiliée ou m'est retirée.<br/>
<br/>
Fait à.<br/>
<br/>
Le//<br/>
<br/>
(Nom et qualité du signataire, signature et cachet)</p>
<p>
<br/>
(1) Nom de l'obligé ou de l'éligible au dispositif CEE, hors ANAH.</p>
</CONTENU>
</BLOC_TEXTUEL>
<LIENS>
<LIEN cidtexte="JORFTEXT000050613057" datesignatexte="2024-11-18" id="LEGIARTI000050617916" naturetexte="ARRETE" nortexte="TECR2428116A" num="" numtexte="" sens="cible" typelien="MODIFIE">Arrêté du 18 novembre 2024 - art.</LIEN>
</LIENS>
</ARTICLE>
