<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<ARTICLE>
<META>
<META_COMMUN>
<ID>LEGIARTI000006336651</ID>
<ANCIEN_ID>MBFADXXXXXX028AAXXXXXXAA</ANCIEN_ID>
<ORIGINE>LEGI</ORIGINE>
<URL>article/LEGI/ARTI/00/00/06/33/66/LEGIARTI000006336651.xml</URL>
<NATURE>Article</NATURE>
</META_COMMUN>
<META_SPEC>
<META_ARTICLE>

<NUM>28</NUM>

<ETAT>MODIFIE</ETAT>

<DATE_DEBUT>2001-05-01</DATE_DEBUT>
<DATE_FIN>2004-11-25</DATE_FIN>



<TYPE>AUTONOME</TYPE>
</META_ARTICLE>
</META_SPEC>
</META>
<CONTEXTE>
<TEXTE autorite="" cid="JORFTEXT000000764403" date_publi="2000-04-30" date_signature="2000-04-26" ministere="MINISTERE DE L'INTERIEUR" nature="ORDONNANCE" nor="INTX0000046R" num="2000-371" num_parution_jo="0102">
<TITRE_TXT c_titre_court="Ordonnance n° 2000-371 du 26 avril 2000" debut="2999-01-01" fin="2999-01-01" id_txt="JORFTEXT000000764403">Ordonnance n° 2000-371 du 26 avril 2000 relative aux conditions d'entrée et de séjour des étrangers dans les îles Wallis et Futuna</TITRE_TXT>
<TITRE_TXT c_titre_court="Ordonnance n° 2000-371 du 26 avril 2000" debut="2001-05-01" fin="2021-05-01" id_txt="LEGITEXT000005629336">Ordonnance n° 2000-371 du 26 avril 2000 relative aux conditions d'entrée et de séjour des étrangers dans les îles Wallis et Futuna</TITRE_TXT>
<TM>
<TITRE_TM debut="2001-05-01" fin="2021-05-01" id="LEGISCTA000006085173">TITRE III : PÉNALITÉS.</TITRE_TM>
</TM>
</TEXTE>
</CONTEXTE>

<VERSIONS>
<VERSION etat="MODIFIE">
<LIEN_ART debut="2001-05-01" etat="MODIFIE" fin="2004-11-25" id="LEGIARTI000006336651" num="28" origine="LEGI"/>
</VERSION>
<VERSION etat="MODIFIE">
<LIEN_ART debut="2004-11-25" etat="MODIFIE" fin="2007-01-26" id="LEGIARTI000006336652" num="28" origine="LEGI"/>
</VERSION>
<VERSION etat="MODIFIE">
<LIEN_ART debut="2007-01-26" etat="MODIFIE" fin="2013-01-02" id="LEGIARTI000006336653" num="28" origine="LEGI"/>
</VERSION>
<VERSION etat="ABROGE">
<LIEN_ART debut="2013-01-02" etat="ABROGE" fin="2021-05-01" id="LEGIARTI000026911225" num="28" origine="LEGI"/>
</VERSION>
</VERSIONS>
<NOTA>
<CONTENU/>
</NOTA>
<BLOC_TEXTUEL>
<CONTENU>
<br/>   I. - Toute personne qui, alors qu'elle se trouvait dans les îles Wallis et Futuna, aura, par aide directe ou indirecte, facilité ou tenté de faciliter l'entrée, la circulation ou le séjour irréguliers d'un étranger dans les îles Wallis et Futuna sera punie d'un emprisonnement de cinq ans et d'une amende de 3 636 000 CFP.<br/>
<br/>   Cette infraction est punie de dix ans d'emprisonnement et de 9 090 000 CFP d'amende lorsqu'elle est commise en bande organisée.<br/>
<br/>   Aucune poursuite ne pourra être exercée contre une personne justifiant qu'elle a été jugée définitivement à l'étranger pour les mêmes faits et, en cas de condamnation, que la peine a été subie ou prescrite.<br/>
<br/>   II. - En cas de condamnation pour l'une des infractions visées au I, le tribunal pourra en outre prononcer l'interdiction de séjour, ainsi que la suspension du permis de conduire pendant une durée de trois ans au plus. Cette durée pourra être doublée en cas de récidive.<br/>
<br/>   Le tribunal pourra également prononcer le retrait temporaire ou définitif de l'autorisation administrative d'exploiter soit des services occasionnels à la place ou collectifs, soit un service régulier ou un service de navettes de transports internationaux.<br/>
<br/>   Tout véhicule ayant servi à commettre l'infraction par voie terrestre, maritime ou aérienne pourra être confisqué.<br/>
<br/>   Le tribunal pourra également prononcer l'interdiction d'exercer directement ou par personne interposée, pendant une durée maximum de cinq ans, l'activité professionnelle à l'occasion de laquelle l'infraction a été commise.<br/>
<br/>   Toute violation de cette interdiction sera punie d'un emprisonnement de deux ans et d'une amende de 636 000 CFP, ou de l'une de ces deux peines seulement.<br/>
<br/>   Le tribunal pourra aussi prononcer la confiscation de tout produit appartenant au condamné et provenant directement ou indirectement de l'infraction.<br/>
<br/>   Les frais résultant des mesures nécessaires à l'exécution de la confiscation seront à la charge du condamné. Ils seront recouvrés comme frais de justice.<br/>
<br/>   Le tribunal pourra également prononcer à l'encontre du condamné étranger l'interdiction du territoire de la République pour une durée ne pouvant excéder dix ans.<br/>
<br/>   L'interdiction du territoire entraîne de plein droit la reconduite du condamné à la frontière, le cas échéant, à l'expiration de sa peine d'emprisonnement.<br/>
<br/>   III. - Sans préjudice de l'article 26, ne peut donner lieu à des poursuites pénales sur le fondement du présent article l'aide au séjour irrégulier d'un étranger lorsqu'elle est le fait :<br/>
<br/>   1° Des ascendants ou descendants de l'étranger, de leur conjoint, des frères et soeurs de l'étranger ou de leur conjoint ;<br/>
<br/>   2° Du conjoint de l'étranger, ou de la personne qui vit notoirement en situation maritale avec lui.<br/>
</CONTENU>
</BLOC_TEXTUEL>
<LIENS>
<LIEN cidtexte="JORFTEXT000000713756" datesignatexte="1994-07-15" id="LEGIARTI000051743698" naturetexte="LOI" nortexte="DEFX9400020L" num="1" numtexte="94-589" sens="cible" typelien="CITATION">Loi n°94-589 du 15 juillet 1994 - art. 1 (V)</LIEN>
<LIEN cidtexte="JORFTEXT000000713756" datesignatexte="1994-07-15" id="LEGIARTI000006404499" naturetexte="LOI" nortexte="DEFX9400020L" num="18" numtexte="94-589" sens="cible" typelien="CITATION">Loi n°94-589 du 15 juillet 1994 - art. 18 (Ab)</LIEN>
<LIEN cidtexte="JORFTEXT000000764403" datesignatexte="2000-04-26" id="LEGIARTI000006336647" naturetexte="ORDONNANCE" nortexte="INTX0000046R" num="26" numtexte="2000-371" sens="source" typelien="CITATION">Ordonnance n°2000-371 du 26 avril 2000 - art. 26 (V)</LIEN>
<LIEN cidtexte="JORFTEXT000000779239" datesignatexte="2002-08-06" id="LEGIARTI000006493636" naturetexte="LOI" nortexte="JUSX0200109L" num="24" numtexte="2002-1062" sens="cible" typelien="CITATION">Loi n°2002-1062 du 6 août 2002 - art. 24 (V)</LIEN>
<LIEN cidtexte="JORFTEXT000000605656" datesignatexte="2003-07-21" id="JORFTEXT000000605656" naturetexte="LOI" nortexte="DOMX0200191L" num="" numtexte="2003-660" sens="source" typelien="CODIFICATION">Loi 2003-660 2003-07-21 art. 65 I JORF 22 juillet 2003 (Ratification)</LIEN>
</LIENS>
</ARTICLE>
