<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<ARTICLE>
<META>
<META_COMMUN>
<ID>KALIARTI000022140027</ID>
<ANCIEN_ID/>
<ORIGINE>KALI</ORIGINE>
<URL>article/KALI/ARTI/00/00/22/14/00/KALIARTI000022140027.xml</URL>
<NATURE>Article</NATURE>
</META_COMMUN>
<META_SPEC>
<META_ARTICLE>

<NUM>4 bis</NUM>
<TITRE>Portabilité des droits du régime de remboursement complémentaire de frais de soins de santé</TITRE>

<ETAT>REMPLACE</ETAT>


<CALIPSOS/>
<HISTORIQUE/>
<DATE_DEBUT>2010-01-01</DATE_DEBUT>
<DATE_FIN>2014-01-01</DATE_FIN>
<DATE_DEB_EXT>2999-01-01</DATE_DEB_EXT>
<DATE_FIN_EXT>2999-01-01</DATE_FIN_EXT>
<TYPE/>

</META_ARTICLE>
</META_SPEC>
</META>
<CONTEXTE>
<TEXTE cid="KALITEXT000019819141" date_publi="2999-01-01" date_signature="2008-09-03" nature="Avenant" nor="ASET0851091M" num="15" num_parution_jo="">
<TITRE_TXT c_titre_court="Mise en place d'un régime de remboursements complémentaires de frais de soins de santé" debut="2009-03-01" fin="2999-01-01" id_txt="KALITEXT000019819141">Avenant n° 15 du 3 septembre 2008 relatif à la mise en place d'un régime de remboursements complémentaires de frais de soins de santé</TITRE_TXT>


</TEXTE>
<CONTENEUR cid="KALICONT000005635899" date_publi="1984-01-01" etat="VIGUEUR_ETEN" nature="IDCC" num="1286" titre="Convention collective nationale des détaillants et détaillants-fabricants de la confiserie,  chocolaterie, biscuiterie du 1er janvier 1984.  Etendue par arrêté du 2 octobre 1984 JONC 12 octobre 1984.&#10;" url="conteneur/KALI/CONT/00/00/05/63/58/KALICONT000005635899.xml"/>
</CONTEXTE>
<VERSIONS>
<VERSION etat="REMPLACE">
<LIEN_ART debut="2014-01-01" etat="REMPLACE" fin="2015-04-01" id="KALIARTI000028500526" num="4 bis" origine="KALI"/>
</VERSION>
<VERSION etat="VIGUEUR_ETEN">
<LIEN_ART debut="2015-04-01" etat="VIGUEUR_ETEN" fin="2999-01-01" id="KALIARTI000031118536" num="4 bis" origine="KALI"/>
</VERSION>
<VERSION etat="REMPLACE">
<LIEN_ART debut="2010-01-01" etat="REMPLACE" fin="2014-01-01" id="KALIARTI000022140027" num="4 bis" origine="KALI"/>
</VERSION>
</VERSIONS>
<BLOC_TEXTUEL>
<CONTENU>
<p>
<br clear="none"/>
</p>
<div align="center">1. Bénéficiaires et garanties maintenues <br clear="none"/>
</div>
<p>En cas de cessation du dernier contrat de travail non consécutive à une faute lourde et ouvrant droit à indemnisation du régime obligatoire d'assurance chômage, le salarié ayant au moins 6 mois d'ancienneté dans l'entreprise et pour lequel les droits à couverture complémentaire au titre du régime de remboursement complémentaire de frais de soins de santé à la convention collective nationale des détaillants, détaillants-fabricants et artisans de la confiserie, chocolaterie ont été ouverts pendant l'exécution de son contrat de travail, bénéficie du maintien des garanties de ce régime. </p>
<p>Le maintien de ces garanties s'effectue dans les mêmes conditions que les salariés en activité, sauf dispositions particulières définies ci-après et sous réserve que l'ancien salarié n'ait pas expressément renoncé à l'ensemble des garanties collectives souscrites par son employeur, qu'elles soient prévues par la convention collective nationale ou par les autres modalités de mise en place des garanties prévoyance et frais de santé définies à l'article L. 911-1 du code de la sécurité sociale . La renonciation du salarié est définitive et doit être notifiée expressément par écrit à l'ancien employeur, dans les 10 jours suivant la date de cessation du contrat de travail. </p>
<p>Le dispositif de portabilité s'applique aux cessations de contrat de travail dont la date est égale ou postérieure au 1er janvier 2010. <br clear="none"/>
</p>
<p align="center">
<br clear="none"/>2. Durée et limites de la portabilité </p>
<p>Le maintien des garanties prend effet dès le lendemain de la date de fin du contrat de travail sous réserve d'avoir été régulièrement déclaré par l'entreprise auprès de l'organisme assureur désigné. </p>
<p>Le maintien de garanties s'applique pour une durée maximale égale à la durée du dernier contrat de travail du salarié dans l'entreprise, appréciée en mois entiers, dans la limite de 9 mois. </p>
<p>En tout état de cause, le maintien des garanties cesse : </p>
<p>― lorsque le bénéficiaire du dispositif de portabilité reprend un autre emploi ; </p>
<p>― dès qu'il ne peut plus justifier auprès de l'entreprise de son statut de demandeur d'emploi indemnisé par le régime obligatoire d'assurance chômage ; </p>
<p>― à la date d'effet de la liquidation de la pension vieillesse de la sécurité sociale ; </p>
<p>― en cas de décès. </p>
<p>La suspension des allocations du régime obligatoire d'assurance chômage pour cause de maladie ou pour tout autre motif n'a pas d'incidence sur le calcul de la durée du maintien des garanties, qui ne sera pas prolongée d'autant. </p>
<p>En cas de modification ou de révision des garanties des salariés en activité, les garanties des assurés bénéficiant du dispositif de portabilité seront modifiées ou révisées dans les mêmes conditions. </p>
<p align="center">
<br clear="none"/>3. Financement de la portabilité </p>
<p>Le maintien des garanties au titre de la portabilité est financé par les cotisations des entreprises et des salariés en activité (part patronale et part salariale) définies à l'article 5 du régime de remboursement complémentaire de frais de soins de santé. </p>
<p>Comme il est précisé à l'article 2 de l'avenant n° 3 du 18 mai 2009 à l'accord national interprofessionnel (ANI) sur la modernisation du marché du travail du 11 janvier 2008, les partenaires sociaux dresseront un bilan des dispositifs de mutualisation à l'issue d'une période de 12 mois suivant l'entrée en vigueur de l'avenant. Il en sera de même pour le présent dispositif de portabilité qui donnera lieu à l'établissement d'un bilan d'application au 1er janvier 2011 qui devra permettre de statuer sur la poursuite des modalités de financement et sur un éventuel ajustement tarifaire. </p>
<p align="center">
<br clear="none"/>4. Changement d'organisme assureur </p>
<p>En cas de changement d'organisme assureur, les bénéficiaires du dispositif de portabilité relevant des présentes stipulations seront affiliés dans les mêmes conditions que les salariés en activité auprès du nouvel organisme assureur. </p>
<p align="center">
<br clear="none"/>5. Révision du dispositif de portabilité </p>
<p>Le contenu du présent avenant est susceptible d'évoluer en fonction des modifications éventuelles de l'article 14 de l'accord national interprofessionnel du 11 janvier 2008 par ses signataires. Ces modifications seront constatées par voie d'avenant.</p>
<br/>
</CONTENU>
</BLOC_TEXTUEL>
<LIENS>
<LIEN cidtexte="KALITEXT000022135372" datesignatexte="2009-12-01" id="KALIARTI000022135377" naturetexte="Avenant" nortexte="ASET1050140M" num="2" numtexte="1" sens="cible" typelien="CREE">Frais de santé - art. 2 (VNE)</LIEN>

</LIENS>



</ARTICLE>
