<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<ARTICLE>
<META>
<META_COMMUN>
<ID>KALIARTI000051320938</ID>
<ANCIEN_ID/>
<ORIGINE>KALI</ORIGINE>
<URL>article/KALI/ARTI/00/00/51/32/09/KALIARTI000051320938.xml</URL>
<NATURE>Article</NATURE>
</META_COMMUN>
<META_SPEC>
<META_ARTICLE>

<NUM>8</NUM>
<TITRE>Rupture du contrat de travail. – Portabilité</TITRE>

<ETAT>VIGUEUR_ETEN</ETAT>


<CALIPSOS/>
<HISTORIQUE/>
<DATE_DEBUT>2025-01-01</DATE_DEBUT>
<DATE_FIN>2999-01-01</DATE_FIN>
<DATE_DEB_EXT>2999-01-01</DATE_DEB_EXT>
<DATE_FIN_EXT>2999-01-01</DATE_FIN_EXT>
<TYPE>AUTONOME</TYPE>

</META_ARTICLE>
</META_SPEC>
</META>
<CONTEXTE>
<TEXTE cid="KALITEXT000031284609" date_publi="2015-10-08" date_signature="2015-07-03" nature="Accord" nor="ASET1550778M" num="" num_parution_jo="">
<TITRE_TXT c_titre_court="Régime frais de santé" debut="2016-01-01" fin="2999-01-01" id_txt="KALITEXT000031284609">Accord du 3 juillet 2015 relatif au régime frais de santé</TITRE_TXT>


<TM>
<TITRE_TM debut="2016-01-01" fin="2999-01-01" id="KALISCTA000031284624">Dispositions communes à la couverture du socle de garanties obligatoires et aux couvertures de garanties optionnelles</TITRE_TM>
</TM>
</TEXTE>
<CONTENEUR cid="KALICONT000005635252" date_publi="1993-06-02" etat="VIGUEUR_ETEN" nature="IDCC" num="1631" titre="Convention collective nationale de l'hôtellerie de plein air du 2 juin 1993" url="conteneur/KALI/CONT/00/00/05/63/52/KALICONT000005635252.xml"/>
</CONTEXTE>
<VERSIONS>
<VERSION etat="REMPLACE">
<LIEN_ART debut="2016-01-01" etat="REMPLACE" fin="2020-01-01" id="KALIARTI000031284652" num="8" origine="KALI"/>
</VERSION>
<VERSION etat="VIGUEUR_ETEN">
<LIEN_ART debut="2025-01-01" etat="VIGUEUR_ETEN" fin="2999-01-01" id="KALIARTI000051320938" num="8" origine="KALI"/>
</VERSION>
<VERSION etat="REMPLACE">
<LIEN_ART debut="2023-01-01" etat="REMPLACE" fin="2025-01-01" id="KALIARTI000047337262" num="8" origine="KALI"/>
</VERSION>
<VERSION etat="REMPLACE">
<LIEN_ART debut="2020-01-01" etat="REMPLACE" fin="2023-01-01" id="KALIARTI000042374575" num="8" origine="KALI"/>
</VERSION>
</VERSIONS>
<BLOC_TEXTUEL>
<CONTENU>
<br/>
<p align="center">8.1. Maintien temporaire de la couverture obligatoire et des couvertures optionnelles : article L. 911-8 du code de la sécurité sociale
</p>
<p align="left">Les salariés garantis collectivement au titre de la couverture du socle obligatoire et, le cas échéant, au titre de l'une des couvertures optionnelles bénéficient du maintien à titre gratuit, c'est-à-dire sans contrepartie de cotisation, de ces couvertures en cas de cessation du contrat de travail non consécutive à une faute lourde ouvrant droit à prise en charge par le régime d'assurance chômage, dans les conditions fixées à l'article L. 911-8 du code de la sécurité sociale, notamment :<br/>
1. Le maintien de la couverture est applicable à compter de la date de cessation du contrat de travail et pendant une durée égale à la période d'indemnisation du chômage, dans la limite de la durée du dernier contrat de travail ou, le cas échéant, des derniers contrats de travail lorsqu'ils sont consécutifs chez le même employeur. Cette durée est appréciée en mois, le cas échéant arrondie au nombre supérieur, sans pouvoir excéder 12 mois ;<br/>
2. Le bénéfice du maintien de la couverture est subordonné à la condition que les droits à remboursements complémentaires aient été ouverts chez le dernier employeur ;<br/>
3. Les garanties maintenues au bénéfice de l'ancien salarié sont celles en vigueur au titre du présent accord ;<br/>
4. L'ancien salarié justifie auprès de son organisme assureur, à l'ouverture et au cours de la période de maintien des garanties, des conditions prévues au présent article ;<br/>
5. l'employeur signale le maintien de ces garanties dans le certificat de travail et informe l'organisme assureur de la cessation du contrat de travail mentionnée au premier alinéa.</p>
<p align="left">Ces dispositions sont applicables dans les mêmes conditions aux ayants droit du salarié qui bénéficiaient effectivement des garanties à la date de cessation du contrat de travail.</p>
<p align="center">8.2. Maintien à l'identique de la couverture obligatoire et des couvertures optionnelles : article 4 de la loi n° 89-1009 du 31 décembre 1989 dite loi « Evin » élargi au bénéfice des ayants droit</p>
<p align="left">L'organisme assureur recommandé propose en premier lieu une couverture frais de santé identique, sans condition de période probatoire ni d'examens ou questionnaires médicaux au profit des anciens salariés (bénéficiaires d'une rente d'incapacité ou d'invalidité, d'une pension de retraite ou, s'ils sont privés d'emploi, d'un revenu de remplacement) et au profit des personnes garanties du chef de l'assuré décédé.</p>
<p align="left">Les garanties maintenues sont celles dont bénéficiaient le salarié et éventuellement les ayants droit au moment de la cessation de son contrat de travail ou à la cessation du maintien des garanties visé à l'article 8.1.</p>
<p align="left">Sous réserve d'être informé par l'employeur, lors de la cessation du contrat de travail ou lors du décès du salarié, l'organisme assureur adressera une proposition de maintien individuel de la couverture aux intéressés au plus tard dans le délai de 2 mois à compter de la date de cessation du contrat de travail ou de la fin de la période de maintien des garanties au titre de la portabilité ou du décès du salarié.</p>
<p align="left">La demande de maintien à l'identique doit être adressée directement par l'ancien salarié à l'organisme assureur choisi dans un délai de 6 mois suivant la rupture de son contrat de travail ou de la cessation du maintien des garanties visé à l'article 8.1.</p>
<p align="left">En cas de décès du salarié, les ayants droit peuvent bénéficier de cette couverture à l'identique pour une durée maximale de 1 an, sous réserve d'en faire la demande dans les 6 mois suivant le décès et sans contrepartie de cotisation.</p>
<p align="left">Les résultats techniques afférents à ces maintiens à l'identique seront présentés à la commission de suivi du régime de couverture des frais de santé.</p>
<p align="left">Dans l'éventualité où l'ancien salarié ne souhaite pas bénéficier d'un maintien à l'identique, des formules dites d'accueil standard lui seront proposées par l'organisme assureur choisi.</p>
<p align="center">Accueils (loi Évin)</p>
<p align="right">(Tarifs des options y compris la base-Tarifs mensuels TTC en % PMSS.)</p>

<table border="1">
<tbody>
<tr>
<th>Régime général<br/>
			Ancien salarié<br/>
			ou conjoint du salarié décédé</th>
<th>Base</th>
<th>Base + option 1</th>
<th>Base + option 2</th>
</tr>
<tr>
<td>1re année</td>
<td align="center">1,10 %</td>
<td align="center">1,27 %</td>
<td align="center">1,45 %</td>
</tr>
<tr>
<td>2e année</td>
<td align="center">1,37 %</td>
<td align="center">1,58 %</td>
<td align="center">1,80 %</td>
</tr>
<tr>
<td>3e année</td>
<td align="center">1,65 %</td>
<td align="center">1,90 %</td>
<td align="center">2,17 %</td>
</tr>
<tr>
<td>4e année</td>
<td align="center">1,82 %</td>
<td align="center">2,10 %</td>
<td align="center">2,39 %</td>
</tr>
<tr>
<td>Conjoint</td>
<td align="center">1,82 %</td>
<td align="center">2,10 %</td>
<td align="center">2,39 %</td>
</tr>
<tr>
<td>Enfant [1]</td>
<td align="center">0,84 %</td>
<td align="center">0,99 %</td>
<td align="center">1,16 %</td>
</tr>
</tbody>
</table>

<p align="right">(Tarifs des options y compris la base-Tarifs mensuels TTC en % PMSS.)</p>

<table border="1">
<tbody>
<tr>
<th>Régime Alsace-Moselle<br/>
			Ancien salarié<br/>
			ou conjoint du salarié décédé</th>
<th>Base</th>
<th>Option 1<br/>
			Base + option 1</th>
<th>Option 2<br/>
			Base + option 2</th>
</tr>
<tr>
<td>1re année</td>
<td align="center">0,45 %</td>
<td align="center">0,62 %</td>
<td align="center">0,80 %</td>
</tr>
<tr>
<td>2e année</td>
<td align="center">0,56 %</td>
<td align="center">0,77 %</td>
<td align="center">0,99 %</td>
</tr>
<tr>
<td>3e année</td>
<td align="center">0,67 %</td>
<td align="center">0,92 %</td>
<td align="center">1,19 %</td>
</tr>
<tr>
<td>4e année</td>
<td align="center">0,74 %</td>
<td align="center">1,02 %</td>
<td align="center">1,31 %</td>
</tr>
<tr>
<td>Conjoint</td>
<td align="center">0,74 %</td>
<td align="center">1,02 %</td>
<td align="center">1,31 %</td>
</tr>
<tr>
<td>Enfant [1]</td>
<td align="center">0,35 %</td>
<td align="center">0,50 %</td>
<td align="center">0,67 %</td>
</tr>
</tbody>
</table>

<p align="left">Les taux de cotisation ci-dessus sont fixés à compter du 1er janvier 2025 jusqu'au 31 décembre 2026.</p>
<p align="left">Un maintien des taux de cotisation sur 2 ans est prévu, hors modifications réglementaires ou législatives, hors désengagement de la sécurité sociale.</p>
<p align="left">Les cotisations ci-dessus prennent en compte la gratuité à partir du 3e enfant affilié.</p>
<p align="left">Cas des saisonniers au cours de l'intersaison :</p>
<p align="left">Le saisonnier peut bénéficier de la portabilité des droits prévue par l'article 8.1 à l'issue de sa saison. Au terme de la période de maintien des droits au titre de la portabilité des garanties, les saisonniers peuvent maintenir leur couverture au cours de l'intersaison, en souscrivant un contrat individuel prévoyant le maintien de garanties identiques à celles dont ils bénéficiaient en tant que salarié, et au tarif prévu ci-dessus pour les « licenciés ».</p>
<p align="left">L'ancien salarié saisonnier bénéficie de ce maintien moyennant le paiement de l'intégralité de la cotisation à sa charge exclusive.</p>
<br/>
</CONTENU>
</BLOC_TEXTUEL>
<LIENS>
<LIEN cidtexte="JORFTEXT000000709057" datesignatexte="1989-12-31" id="LEGIARTI000006756598" naturetexte="LOI" nortexte="SPSX8900080L" num="4" numtexte="89-1009" sens="source" typelien="CITATION">LOI n° 89-1009 du 31 décembre 1989 - art. 4</LIEN>
<LIEN cidtexte="KALITEXT000051314748" datesignatexte="2024-12-30" id="KALIARTI000051314755" naturetexte="Avenant" nortexte="ASET2550098M" num="2" numtexte="6" sens="cible" typelien="MODIFIE">Régime frais de santé - art. 2 (VNE)</LIEN>

<LIEN cidtexte="LEGITEXT000006073189" datesignatexte="2999-01-01" id="LEGIARTI000027549127" naturetexte="CODE" nortexte="" num="L911-8" numtexte="" sens="source" typelien="CITATION">Code de la sécurité sociale. - art. L911-8</LIEN>
</LIENS>



<INFORMATIONS_COMPLEMENTAIRES>
<CONTENU/>
</INFORMATIONS_COMPLEMENTAIRES>
</ARTICLE>
