<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<ARTICLE>
<META>
<META_COMMUN>
<ID>LEGIARTI000051548648</ID>
<ANCIEN_ID/>
<ORIGINE>LEGI</ORIGINE>
<URL>article/LEGI/ARTI/00/00/51/54/86/LEGIARTI000051548648.xml</URL>
<NATURE>Article</NATURE>
</META_COMMUN>
<META_SPEC>
<META_ARTICLE>

<NUM/>

<ETAT>VIGUEUR</ETAT>

<DATE_DEBUT>2025-05-03</DATE_DEBUT>
<DATE_FIN>2999-01-01</DATE_FIN>



<TYPE>AUTONOME</TYPE>
</META_ARTICLE>
</META_SPEC>
</META>
<CONTEXTE>
<TEXTE autorite="" cid="JORFTEXT000051539564" date_publi="2025-05-02" date_signature="2025-03-26" ministere="Ministère de l'éducation nationale, de l'enseignement supérieur et de la recherche" nature="ARRETE" nor="MENE2507350A" num="" num_parution_jo="0103">
<TITRE_TXT c_titre_court="Arrêté du 26 mars 2025" debut="2999-01-01" fin="2999-01-01" id_txt="JORFTEXT000051539564">Arrêté du 26 mars 2025 portant création de la spécialité « conducteur routier de marchandises » de certificat d'aptitude professionnelle et fixant ses modalités de délivrance</TITRE_TXT>
<TITRE_TXT c_titre_court="Arrêté du 26 mars 2025" debut="2025-05-03" fin="2999-01-01" id_txt="LEGITEXT000051548565">Arrêté du 26 mars 2025 portant création de la spécialité « conducteur routier de marchandises » de certificat d'aptitude professionnelle et fixant ses modalités de délivrance</TITRE_TXT>
<TM>
<TITRE_TM debut="2025-05-03" fin="2999-01-01" id="LEGISCTA000051548597">Annexe</TITRE_TM>
</TM>
</TEXTE>
</CONTEXTE>

<VERSIONS>
<VERSION etat="VIGUEUR">
<LIEN_ART debut="2025-05-03" etat="VIGUEUR" fin="2999-01-01" id="LEGIARTI000051548648" num="" origine="LEGI"/>
</VERSION>
<VERSION etat="">
<LIEN_ART debut="2999-01-01" etat="" fin="2999-01-01" id="JORFARTI000051539669" num="" origine="JORF"/>
</VERSION>
</VERSIONS>
<NOTA>
<CONTENU/>
</NOTA>
<BLOC_TEXTUEL>
<CONTENU>
<p>
<br/>ANNEXE V <br/>PÉRIODES DE FORMATION EN MILIEU PROFESSIONNEL <br/>CAP spécialité « conducteur routier de marchandises »</p>
<p>
<br/>La période de formation en milieu professionnel se déroule dans une ou plusieurs entreprises définies par le référentiel des activités professionnelles accueillant des professionnel(le)s qualifié(e)s. Ces entreprises d'accueil répondent aux exigences de la formation de tout candidat aux épreuves du certificat d'aptitude professionnelle conducteur routier de marchandises.<br/>Le tuteur ou le maître d'apprentissage contribue à la formation en parfaite collaboration avec l'équipe pédagogique du centre de formation. Il veille à assurer la complémentarité des savoirs et des savoirs-faire entre l'organisme de formation et l'entreprise d'accueil.</p>
<p>
<br/>1. Dispositions générales<br/>1.1. Objectifs de formation en milieu professionnel</p>
<p>
<br/>La formation en milieu professionnel est une phase déterminante menant au diplôme. L‘élève, l'apprenti ou le stagiaire de formation continue doit participer aux activités de l'entreprise et réaliser des tâches sous la responsabilité du tuteur ou du maître d'apprentissage.<br/>L'élève, pendant la période de formation en milieu professionnel (PFMP), l'apprenti ou le stagiaire de formation continue :</p>
<p>
<br/>- conforte et met en œuvre ses compétences en les adaptant au contexte professionnel ;<br/>- développe de nouvelles compétences.</p>
<p>
<br/>La formation en milieu professionnel a pour objectifs de :</p>
<p>
<br/>- découvrir une entreprise dans son fonctionnement avec la diversité de ses activités ;<br/>- s'adapter à différentes situations professionnelles ;<br/>- participer à la préparation et la réalisation d'une opération de transport ;<br/>- réaliser les manœuvres inhérentes à la prise en charge des marchandises.</p>
<p>
<br/>2. Organisation dans les différentes voies<br/>2.1. Voie scolaire</p>
<p>
<br/>La durée des périodes de formation en milieu professionnel est de 12 semaines. Sur les deux années de formation, cette PFMP se décompose ainsi :</p>
<p>
<br/>- 6 semaines permettant d'effectuer des activités relevant d'opérations de transport de marchandises générales ;<br/>- 6 semaines réservées à de la conduite professionnelle renforcée et aux manœuvres en situations professionnelles.</p>
<p>
<br/>Sur ces 12 semaines de PFMP, 6 semaines doivent intégrer la « conduite professionnelle renforcée » (nouvelle modalité remplaçant la conduite intensive) sur les véhicules de l'établissement de formation (organisation interne à définir). Cette modalité de conduite permet aux élèves de justifier d'un temps de conduite conforme à la directive européenne. Le reste du temps les élèves sont en PFMP.<br/>Au regard du livret de compétences de chaque élève et en prenant en compte ses aptitudes à la conduite de véhicules de type B, C et CE, la conduite professionnelle renforcée permet également à des élèves rencontrant des difficultés pour le passage des permis B et C et CE de renforcer leurs compétences en matière de conduite de véhicules et ainsi assurer une meilleure réussite à l'examen.<br/>Les PFMP sont réparties sous la responsabilité du chef d'établissement sur les deux années du cycle de formation, dans le respect des dispositions de l'arrêté du 21 novembre 2018 modifié relatif à l'organisation et aux enseignements dispensés dans les formations sous statut scolaire préparant au certificat d'aptitude professionnelle et de son annexe.<br/>Les lieux d'accueil des PFMP doivent permettre au cours de la formation le développement des compétences du référentiel.<br/>Accompagnement et suivi pédagogiques :<br/>La recherche et le choix des entreprises d'accueil relèvent de la responsabilité de l'ensemble de l'équipe pédagogique de l'établissement de formation comme le précise la circulaire n° 2016-053 du 29-3-2016 (BOEN du 31-3-2016). L'intérêt que porteront les professeurs à l'entreprise et au rôle du tuteur permettra d'assurer la continuité de la formation. Le professeur négociera avec le tuteur les tâches qui seront confiées à l'élève durant son immersion et qui devront correspondre aux compétences à développer en entreprise.<br/>Chaque période fait l'objet d'un bilan individuel établi conjointement par le tuteur, l'équipe pédagogique et l'élève. Ce bilan indique l'inventaire, l'évaluation des tâches et activités confiées ainsi que les performances réalisées pour chacune des compétences prévues.<br/>Cadre juridique :<br/>L'organisation de la période de formation doit faire l'objet obligatoirement d'une convention entre le chef de l'entreprise accueillant les élèves et le chef de l'établissement scolaire, conformément à la convention type relative à la formation en milieu professionnel des élèves de lycée professionnel définie en annexe de la circulaire n° 2016-053 du 29-3-2016 (BOEN du 31-3-2016). L'annexe pédagogique précise les tâches qui seront confiées à l'élève. Le cadre règlementaire des stages et périodes de formation en milieu professionnel est fixé dans le code de l'éducation, chapitre IV, art. D. 124-1 à D. 124.9<br/>Pendant les périodes de formation en milieu professionnel, l'élève a obligatoirement la qualité d'élève stagiaire et non de salarié. L'élève reste sous la responsabilité pédagogique de l'enseignant référent. Une attestation de PFMP est délivrée par l'organisme d'accueil à tout élève. Cette attestation mentionne la durée effective totale de la période.<br/>A noter : Les candidats des établissements scolaires hors contrat doivent effectuer 12 semaines de PFMP.</p>
<p>
<br/>2.2. Voie de l'apprentissage</p>
<p>
<br/>La formation fait l'objet d'un contrat conclu entre l'apprenti et son employeur conformément aux dispositions en vigueur du code du travail. L'entreprise doit appartenir à un des secteurs d'activités du référentiel d'activités professionnelles.<br/>Afin d'assurer la cohérence dans la formation, l'équipe pédagogique du centre de formation d'apprentis doit veiller à informer le maître d'apprentissage des objectifs de la formation en milieu professionnel et des modalités de la certification.<br/>La formation de l'apprenti en milieu professionnel fait l'objet d'un suivi par l'équipe pédagogique sous forme de visites.<br/>Il est important que les diverses activités de la formation soient réalisées par l'apprenti en entreprise. En cas de situation d'entreprise n'offrant pas tous les aspects de la formation, l'article R. 6223-10 du code du travail sera mis en application.</p>
<p>
<br/>2.3. Voie de la formation professionnelle continue</p>
<p>
<br/>La formation se déroule en milieu professionnel et en centre de formation continue. Ces deux lieux assurent conjointement l'acquisition des compétences figurant dans le référentiel du diplôme.<br/>Lors de son inscription à l'examen, le candidat est tenu de présenter soit un certificat attestant qu'il a suivi la formation de 12 semaines en entreprise, requise pour se présenter à l'examen soit un ou plusieurs certificats de travail attestant que l'intéressé a participé à des activités visées par le diplôme en qualité de salarié à temps plein, pendant six mois au cours de l'année précédant l'examen, ou à temps partiel pendant un an au cours des deux années précédant l'examen.<br/>A l'issue de chaque période de formation, l'attestation de présence doit être renseignée et signée par le tuteur ou, le cas échéant, l'employeur. Elle précise la période, la structure et le nombre de semaines effectuées.<br/>L'attestation ou le contrat ou le(s) justificatif(s) d'expérience professionnelle sont à fournir au service des examens à la date fixée par le recteur.<br/>A noter : tout candidat d'un organisme de formation professionnelle continue privé doit également présenter un ou plusieurs documents respectant les exigences décrites au paragraphe ci-dessus pour pouvoir se présenter à l'examen, soit 12 semaines en entreprise.</p>
<p>
<br/>3. Candidat en formation à distance</p>
<p>
<br/>Les candidats relèvent, selon leur statut (scolaire, apprenti, formation continue), de l'un des cas précédents.</p>
<p>
<br/>4. Candidat positionné</p>
<p>
<br/>La décision de positionnement est prise par le recteur après avis de l'équipe pédagogique. Pour le candidat ayant bénéficié d'une décision de positionnement en application de l'article D. 337- 4 du code de l'éducation, la durée de la formation en milieu professionnel ne peut être inférieure à :</p>
<p>
<br/>- cinq semaines pour les candidats préparant l'examen du CAP par la voie scolaire, en 1 an.</p>
<p>
<br/>Les entreprises retenues pour les immersions en milieu professionnel doivent permettre au candidat de découvrir les secteurs d'activité ciblés par le référentiel, en adéquation avec le positionnement établi.</p>
<p>
<br/>5. Candidat majeur sans formation à la présente spécialité de CAP, mais justifiant d'une expérience professionnelle ou de périodes de formation en milieu professionnel</p>
<p>
<br/>Le candidat majeur au 31 décembre de l'année de l'examen au CAP doit justifier d'une expérience professionnelle ou de périodes de formation en milieu professionnel, dans le secteur concerné, et dans les trois ans précédant l'examen, d'une durée minimale de 14 semaines.</p>
</CONTENU>
</BLOC_TEXTUEL>
<LIENS>
<LIEN cidtexte="JORFTEXT000037833254" datesignatexte="2018-11-21" id="JORFTEXT000037833254" naturetexte="ARRETE" nortexte="MENE1831833A" num="" numtexte="" sens="source" typelien="CITATION">Arrêté du 21 novembre 2018</LIEN>
<LIEN cidtexte="LEGITEXT000006071191" datesignatexte="2999-01-01" id="LEGITEXT000006071191" naturetexte="CODE" nortexte="" num="" numtexte="" sens="source" typelien="CITATION">Code de l'éducation</LIEN>
<LIEN cidtexte="LEGITEXT000006071191" datesignatexte="2999-01-01" id="LEGIARTI000006526788" naturetexte="CODE" nortexte="" num="D337-4" numtexte="" sens="source" typelien="CITATION">Code de l'éducation - art. D337-4</LIEN>
<LIEN cidtexte="LEGITEXT000006072050" datesignatexte="2999-01-01" id="LEGITEXT000006072050" naturetexte="CODE" nortexte="" num="" numtexte="" sens="source" typelien="CITATION">Code du travail</LIEN>
<LIEN cidtexte="LEGITEXT000006072050" datesignatexte="2999-01-01" id="LEGIARTI000018497350" naturetexte="CODE" nortexte="" num="R6223-10" numtexte="" sens="source" typelien="CITATION">Code du travail - art. R6223-10</LIEN>
</LIENS>
</ARTICLE>
