<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<ARTICLE>
<META>
<META_COMMUN>
<ID>KALIARTI000047865936</ID>
<ANCIEN_ID/>
<ORIGINE>KALI</ORIGINE>
<URL>article/KALI/ARTI/00/00/47/86/59/KALIARTI000047865936.xml</URL>
<NATURE>Article</NATURE>
</META_COMMUN>
<META_SPEC>
<META_ARTICLE>

<NUM/>
<TITRE/>

<ETAT>VIGUEUR_ETEN</ETAT>


<CALIPSOS/>
<HISTORIQUE/>
<DATE_DEBUT>2023-04-14</DATE_DEBUT>
<DATE_FIN>2999-01-01</DATE_FIN>
<DATE_DEB_EXT>2999-01-01</DATE_DEB_EXT>
<DATE_FIN_EXT>2999-01-01</DATE_FIN_EXT>
<TYPE>AUTONOME</TYPE>

</META_ARTICLE>
</META_SPEC>
</META>
<CONTEXTE>
<TEXTE cid="KALITEXT000047865919" date_publi="2999-01-01" date_signature="2023-04-14" nature="Accord" nor="ASET2350639M" num="" num_parution_jo="">
<TITRE_TXT c_titre_court="Financement du paritarisme" debut="2023-04-14" fin="2999-01-01" id_txt="KALITEXT000047865919">Accord du 14 avril 2023 relatif au financement du paritarisme</TITRE_TXT>


<TM>
<TITRE_TM debut="2023-04-14" fin="2999-01-01" id="KALISCTA000047865921">Préambule</TITRE_TM>
</TM>
</TEXTE>
<CONTENEUR cid="KALICONT000005636008" date_publi="1995-02-17" etat="VIGUEUR_ETEN" nature="IDCC" num="1850" titre="Convention collective nationale des cabinets d'avocats (avocats salariés) du 17 février 1995.  Etendue par arrêté du 10 juin 1996 JORF 28 juin 1996" url="conteneur/KALI/CONT/00/00/05/63/60/KALICONT000005636008.xml"/>
</CONTEXTE>
<VERSIONS>
<VERSION etat="VIGUEUR_ETEN">
<LIEN_ART debut="2023-04-14" etat="VIGUEUR_ETEN" fin="2999-01-01" id="KALIARTI000047865936" num="" origine="KALI"/>
</VERSION>
</VERSIONS>
<BLOC_TEXTUEL>
<CONTENU>
<p align="left">Étant rappelé ce qui suit :</p>
<p align="left">Afin de permettre et promouvoir le dialogue social dans la branche professionnelle, les partenaires sociaux tant pour la convention collective nationale des avocats salariés que pour le personnel non-avocat relevant de la branche professionnelle des cabinets d'avocats ont mis en place un financement consistant en un taux de cotisation assis sur la masse salariale brute des personnels concernés selon les modalités suivantes.</p>
<p align="left">• En ce qui concerne la convention collective nationale du personnel non-avocat des cabinets d'avocats (IDCC 1000) :</p>
<p align="left">Le financement du paritarisme prévu par l'article 45 de la CCN IDCC 1000 a été initialement fixé à un taux de 4 pour 10 000 de la masse salariale.</p>
<p align="left">Par avenant n° 71 du 24 juillet 2003 étendu pris en son article 4, le taux a été fixé à 1 pour 1 000 (0,1 %) de la masse salariale.</p>
<p align="left">Ce taux de 1 pour 1 000 a été confirmé par avenant n° 112 du 26 juin 2014 étendu relatif à la création de l'association paritaire pour le développement du dialogue social dans la branche professionnelle des cabinets d'avocats (ADDSA). Cet avenant est venu préciser en tant que de besoin que la contribution était assise sur la masse salariale brute de l'exercice N–1 pour les entreprises entrant dans le champ d'application de la convention collective et dont la collecte et le recouvrement ont été confiés à l'institution de prévoyance et de retraite CREPA, devenue KERIALIS.</p>
<p align="left">Par avenant n° 121 du 16 novembre 2018 étendu, le taux a été fixé à 6 pour 10 000 (0,06 %) pour l'année 2019. Le présent accord confirme les taux appelés les années suivantes au taux de 6 pour 10 000 (0,06 %) au lieu de 1 pour 1 000 (0,1 %) applicable.</p>
<p align="left">Si la collecte et le recouvrement sont aujourd'hui assurés par KERIALIS, la gestion des fonds relève de l'association paritaire pour le développement du dialogue social dans la branche professionnelle des cabinets d'avocats.</p>
<p align="left">• En ce qui concerne la convention collective nationale des avocats salariés (IDCC 1850) :</p>
<p align="left">Le financement du paritarisme prévu par l'article 1.10 de la CCN IDCC 1850 a prévu le principe du financement par une cotisation à la charge des employeurs dont le taux est fixé pour chaque année par les organisations représentatives des employeurs et sur la base d'un pourcentage du salaire des avocats salariés limité au plafond de la sécurité sociale.</p>
<p align="left">Par avenant n° 18 du 15 septembre 2017 étendu, il a été confié à l'institution de prévoyance et de retraite KERIALIS le soin de collecter les cotisations qui en assurera le reversement à l'association paritaire pour le développement du dialogue social dans la branche professionnelle des cabinets d'avocats.</p>
<p align="left">Par avenant n° 22 du 12 juillet 2019 étendu, le taux de cotisation des employeurs au fonds de fonctionnement de la convention collective est fixé, à compter du 1er janvier 2019, à 6 pour 10 000 (0,06 %) des salaires limités au plafond de la sécurité sociale.</p>
<p align="left">Si la collecte est aujourd'hui assurée par KERIALIS, la gestion des fonds relève de l'association paritaire pour le développement du dialogue social dans la branche professionnelle des cabinets d'avocats.</p>
<p align="left">Ceci étant rappelé, le 26 juillet 2019, il a été signé un accord relatif à la fusion des champs d'application de la convention collective nationale du personnel des cabinets d'avocats du 20 février 1979 (IDCC 1000) et la convention collective nationale des avocats salariés du 17 février 1995 (IDCC 1850) sans spécifier de convention collective de rattachement.</p>
<p align="left">Dans ce contexte, les partenaires sociaux ont initié des travaux d'harmonisation des deux conventions collectives précitées afin de disposer d'une seule convention collective pour les entreprises entrant dans le champ d'application des deux conventions collectives.</p>
<p align="left">Au cours de ces travaux, il est apparu opportun d'établir le présent accord de branche sur le financement du paritarisme, à l'effet d'harmoniser les dispositifs antérieurs conclus dans les deux conventions collectives précitées.</p>
<br/>
</CONTENU>
</BLOC_TEXTUEL>
<LIENS>

<LIEN cidtexte="KALITEXT000005683681" datesignatexte="2003-07-24" id="KALITEXT000005683681" naturetexte="AVENANT" nortexte="ASET0350661M" num="" numtexte="71" sens="source" typelien="CITATION">Régime de prévoyance</LIEN>
<LIEN cidtexte="KALITEXT000036563889" datesignatexte="2017-09-15" id="KALITEXT000036563889" naturetexte="Avenant" nortexte="ASET1751106M" num="" numtexte="18" sens="source" typelien="CITATION">Gestion des fonds du paritarisme</LIEN>
<LIEN cidtexte="KALITEXT000039070743" datesignatexte="2018-11-16" id="KALITEXT000039070743" naturetexte="Avenant" nortexte="ASET1950699M" num="" numtexte="121" sens="source" typelien="CITATION">Taux de cotisation au fonds de fonctionnement (art. 45)</LIEN>
<LIEN cidtexte="KALITEXT000041686400" datesignatexte="2019-07-12" id="KALITEXT000041686400" naturetexte="Avenant" nortexte="ASET1951384M" num="" numtexte="22" sens="source" typelien="CITATION">Taux de cotisation au fonds de fonctionnement du paritarisme</LIEN>
</LIENS>



<INFORMATIONS_COMPLEMENTAIRES>
<CONTENU/>
</INFORMATIONS_COMPLEMENTAIRES>
</ARTICLE>
